\section{関連研究}\label{sec:related}

\subsection{頻出パターンマイニング}

Aprioriアルゴリズム~\cite{agrawal1994fast}は、
反単調性（anti-monotonicity）を利用した候補生成・剪定戦略により、
頻出アイテムセットを効率的に列挙する手法である。
ECLAT~\cite{zaki2000scalable}は垂直データ表現を用い、
集合の共通部分演算によってサポートを計算する。
FP-Growth~\cite{han2000mining}は候補生成を不要とし、
FP-Treeと呼ばれる圧縮データ構造を利用する。
これらの手法はトランザクション全体にわたる頻出パターンを検出するが、
時間的な局所性（temporal locality）は考慮しない。

\subsection{時間的パターンマイニング}

密集区間マイニングは、スライディングウィンドウ内でのサポート集中を検出することで、
時間的局所性を捉える。
しかし、検出された密集区間の将来予測には踏み込んでいない。

系列パターンマイニング~\cite{pei2004mining}は、
トランザクション間の順序関係に注目するが、
パターンの時間的集中度や発生間隔の確率的モデル化は行わない。
周期パターンマイニング~\cite{han1999efficient}は
繰り返し構造の検出に焦点を当てるが、
不規則な発生パターンへの適用は困難である。
本研究はこれらの時間的パターンマイニング手法を補完し、
検出された密集区間に対する確率的予測を提供する。

\subsection{バースト検出}

Kleinberg~\cite{kleinberg2003bursty}は、
テキストストリームにおけるバースト構造を隠れマルコフモデルで検出する手法を提案した。
この手法はバーストの階層的構造を発見できるが、
将来のバースト発生を予測するモデルは含まない。
Zhangら~\cite{zhang2014burstiness}はバースト度を定量化する
指標を提案しているが、予測的な枠組みは提供していない。
本研究の密集区間はバーストの形式化と捉えることもでき、
バースト検出の出力に対して予測的拡張を行うものとして位置づけられる。

\subsection{点過程とイベント予測}

Hawkes過程~\cite{hawkes1971spectra}は、
過去のイベントが将来のイベント発生確率を高める自己励起点過程である。
条件付き強度関数は次式で定義される：
\begin{equation}
  \lambda(t) = \mu + \sum_{t_i < t} \alpha \beta \exp(-\beta(t - t_i))
\end{equation}
ここで$\mu$はベースライン強度、$\alpha$は自己励起パラメータ
（分岐比; branching ratio）、$\beta$は減衰率である。
Hawkes過程はソーシャルネットワーク分析~\cite{zhou2013learning}や
金融市場の微細構造分析に広く応用されている。
Ogata~\cite{ogata1981lewis}のthinningアルゴリズムは、
Hawkes過程からの正確なシミュレーション手法を提供する。

近年、ニューラルネットワークを用いた点過程モデルが活発に研究されている。
Du ら~\cite{du2016recurrent}は、リカレントニューラルネットワークを用いた
マーク付き時間的点過程（RMTPP）を提案した。
Meiら~\cite{mei2017neural}はLSTMベースのNeural Hawkes Processを提案し、
非線形な自己励起構造のモデル化を可能にした。
Zuoら~\cite{zuo2020transformer}はTransformerアーキテクチャを
点過程に適用し（THP）、長距離依存の捕捉を実現している。
Zhangら~\cite{zhang2020self}は自己注意機構に基づく
SAHPモデルを提案している。
これらのニューラル点過程は高い表現力を持つが、
解釈可能性や少量データへの適用においてはパラメトリックモデルが有利である。
本研究では解釈可能性を重視しHawkes過程を採用するが、
ニューラル点過程との比較は今後の課題とする（\S\ref{sec:conclusion}）。

本研究では、密集区間の発生をHawkes過程で表現し、
パターンマイニングと点過程の接点を確立する。
表~\ref{tab:related_comparison}にアプローチの位置づけを示す。

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{関連手法との比較。本研究は密集区間の検出結果に対して
  予測的拡張を行う唯一の枠組みである。}
  \label{tab:related_comparison}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    手法 & 時間的局所性 & 予測機能 & 解釈可能性 \\
    \midrule
    Apriori/ECLAT & -- & -- & 高 \\
    密集区間マイニング & あり & -- & 高 \\
    Kleinberg バースト検出 & あり & -- & 中 \\
    Neural Hawkes/THP & -- & あり & 低 \\
    ARIMA/Prophet & -- & あり & 中 \\
    \textbf{DIOP（本研究）} & \textbf{あり} & \textbf{あり} & \textbf{高} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{生存分析}

Cox比例ハザードモデル~\cite{cox1972regression}は、
イベント発生までの時間を共変量で説明するセミパラメトリック手法である。
Kaplan-Meier推定量~\cite{kaplan1958nonparametric}は、
非パラメトリックな生存関数の推定を提供する。
Weibull分布~\cite{weibull1951statistical}は、
故障時間分析に広く用いられるパラメトリック生存モデルである。
深層学習に基づく生存分析~\cite{katzman2018deepsurv}も
提案されているが、本研究では密集区間数が比較的少ない設定を想定し、
パラメトリックなWeibullモデルを採用する。

本研究では、密集区間の持続時間をWeibull分布でモデル化し、
将来の密集区間がどの程度持続するかを予測する。

\subsection{時系列予測}

Prophet~\cite{taylor2018forecasting}やN-BEATS~\cite{oreshkin2020nbeats}は、
連続値の時系列予測に高い性能を示す。
しかし、これらの手法は連続的な値の予測を目的としており、
離散的な「区間の発生」を直接扱うことは困難である。
本研究はこれらの手法と相補的な位置づけにあり、
IDIT系列に対して時系列予測を適用するハイブリッド手法は
今後の有望な拡張方向である。
