\section{実験}\label{sec:experiments}

本節では、提案手法の有効性を合成データにより評価する。
実験は以下の5つのリサーチクエスチョンに対応する。

\begin{description}
  \item[RQ1] 合成データにおける次回発生時刻の予測精度はどの程度か？
  \item[RQ2] IDIT分布の選択はデータ生成過程によってどのように変化するか？
  \item[RQ3] Hawkes-Denseモデルは定常Poisson過程およびナイーブベースラインより優れるか？
  \item[RQ4] Weibullモデルによる持続時間予測の精度はどの程度か？
  \item[RQ5] Hawkes過程の自己励起パラメータは真の自己励起構造を正しく検出するか？
\end{description}

\subsection{実験設定}

合成密集区間列を以下の2種類の生成過程で作成した。

\paragraph{生成過程A（間接的自己励起）}
基底間隔の平均を30、持続時間の平均を8とし、
直前の持続時間が長いほど次の間隔が短くなるという
間接的な自己励起効果を導入した。ウィンドウサイズは $W = 5$ で固定した。
なお、$W$ の値は密集区間の検出数に直接影響するため
（\S\ref{subsec:constraints}参照）、
実データへの適用時には感度分析が必要である。

\paragraph{生成過程B（直接的自己励起）}
Hawkes過程のthinningアルゴリズムにより、
パラメータ $\mu = 0.02$, $\alpha = 0.5$, $\beta = 0.1$ で
真に自己励起的な到着時刻列を生成した。
各到着時刻に対し、持続時間を $\mathrm{Weibull}(k=4, \lambda=14)$ から独立にサンプリングした。

\paragraph{ベースライン手法}
予測精度の評価には以下のベースラインと比較する。
\begin{itemize}
  \item \textbf{Poisson}：定常Poisson過程 $\lambda = K/T$ に基づく次回到着時刻予測。
    予測値は $\hat{s}_{K+1} = s_K + 1/\hat{\lambda}$。
  \item \textbf{MeanIDIT}：IDIT標本平均に基づく外挿。
    $\hat{s}_{K+1} = (e_K + W) + \bar{\tau}$。
  \item \textbf{MeanDuration}：持続時間の標本平均 $\hat{d} = \bar{d}$（Weibullとの比較用）。
\end{itemize}

\subsection{RQ1: 次回発生時刻の予測精度}

生成過程Aの区間数 $K = \{10, 20, 50\}$ に対し、
最後の2区間をテストセットとしてHawkes-Denseモデルおよびベースラインを評価した。
結果を表~\ref{tab:prediction}に示す。

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{次回発生時刻の予測精度（生成過程A）。RE = 相対誤差。}
  \label{tab:prediction}
  \begin{tabular}{crrcrr}
    \toprule
    $K$ & 真値 & Hawkes RE & Poisson RE & MeanIDIT RE \\
    \midrule
    10 & 249 & 0.017 & 0.019 & 0.021 \\
    20 & 567 & 0.018 & 0.020 & 0.023 \\
    50 & 1548 & 0.012 & 0.013 & 0.016 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

本実験の設定において、3手法の予測精度は概ね同程度である。
これは生成過程Aにおいて自己励起効果が間接的であり、
Hawkes過程の $\hat{\alpha}$ がほぼ0に推定されるためである
（\S\ref{subsec:rq5}で詳述）。
区間数の増加に伴い全手法の誤差が減少する傾向は、
推定量の一致性を反映している。

\subsection{RQ2: IDIT分布の選択}

3つのシナリオ（規則的、変動的、クラスタ的）に対して
IDIT分布のフィッティングを行った。
結果を表~\ref{tab:idit}に示す。

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{IDIT分布フィッティング結果。AIC基準で最良の分布を選択。
  KS $p$ は Kolmogorov-Smirnov 検定の $p$ 値（選択された分布のもの）。}
  \label{tab:idit}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    シナリオ & 最良分布 & CV & IDIT数 & KS $p$ \\
    \midrule
    規則的 ($\sigma = 5$) & 対数正規 & 0.209 & 49 & 0.759 \\
    変動的 ($\sigma = 15$) & Weibull & 0.561 & 49 & 0.542 \\
    クラスタ的 & 対数正規 & 0.348 & 49 & 0.432 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

規則的なシナリオ（CV $\approx 0.2$）では対数正規分布が選択され、
変動が大きいシナリオ（CV $\approx 0.6$）ではWeibull分布が選択された。
いずれのシナリオでもKS検定の $p$ 値は0.10を上回り、
選択された分布の適合性が示唆された。
この結果は、IDITの分布特性がデータの生成過程を反映していることを示す。

なお、規則的シナリオとクラスタ的シナリオで同じ対数正規分布が選択されているが、
CVの値（0.209 vs 0.348）およびAICスコアの差は明確であり、
分布パラメータ（位置・尺度）の違いとしてシナリオの特性が反映されている。

\subsection{RQ3: Hawkes vs Poisson 比較}

生成過程Aのデータに対して、
Hawkes-DenseモデルとPoisson基線の対数尤度を比較した。
尤度比統計量 $\Lambda = 2(\ell_{\text{Hawkes}} - \ell_{\text{Poisson}})$ は
自由度2のカイ二乗分布で近似検定する（有意水準 $\alpha = 0.10$）。

生成過程Aにおいて、推定された $\hat{\alpha} \approx 0$（$< 10^{-14}$）であり、
対数尤度比はほぼ0である（$|\Delta\ell| < 10^{-12}$）。
したがって、生成過程Aのデータでは\textbf{Hawkes過程の自己励起構造は有意ではない}。

この結果は、生成過程Aの自己励起効果が「前回の持続時間が次回の間隔に影響する」
という間接的な形式であり、
Hawkes過程の「過去のイベントが強度を直接増加させる」という
直接的な自己励起構造とは異なるためである。

\subsection{RQ4: 持続時間予測}

40個の密集区間に対してLeave-One-Out交差検証を行い、
Weibullモデルの持続時間予測精度をナイーブベースライン（標本平均）と比較した。
結果を表~\ref{tab:duration}に示す。

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{持続時間予測精度（Leave-One-Out交差検証）。}
  \label{tab:duration}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    指標 & Weibull & MeanDuration \\
    \midrule
    平均絶対誤差（MAE） & 2.89 & 2.77 \\
    二乗平均平方根誤差（RMSE） & 3.57 & 3.49 \\
    中央絶対誤差（MedianAE） & 2.50 & 2.35 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Weibullモデルの予測精度はナイーブベースラインと同程度である。
これは、生成過程Aの持続時間が独立同分布に近いため、
パラメトリックモデルの利点が限定的であることを示す。
ただし、Weibullモデルは単なる点予測に加えて以下の付加的情報を提供する。

形状パラメータ $k = 4.124 > 1$ は、
密集区間が長くなるほど終了しやすくなる（増加ハザード）ことを示す。
これは直感的に妥当な結果であり、
密集区間の維持にはサポートの継続的な供給が必要であることを反映している。
さらに、生存関数 $S(d)$ に基づく予測区間の構成が可能であり、
「持続時間が $d$ 以上となる確率」を定量化できる。

\subsection{RQ5: 自己励起構造の検出}\label{subsec:rq5}

Hawkes-Denseモデルが真の自己励起構造を検出できるかを検証するため、
生成過程Bのデータに対してパラメータ推定を行った。
結果を表~\ref{tab:selfexcite}に示す。

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{自己励起パラメータの推定結果。生成過程Bは真に自己励起的なデータ、
  生成過程AはPoisson的なデータを表す。}
  \label{tab:selfexcite}
  \begin{tabular}{lcccl}
    \toprule
    生成過程 & $\hat{\alpha}$ & $\hat{\mu}$ & $\hat{\beta}$ & LLR検定 \\
    \midrule
    A（間接的） & $\approx 0$ & 0.029 & 0.86 & $p > 0.99$（非有意） \\
    B（直接的） & 0.48 & 0.021 & 0.11 & $p < 0.001$（有意） \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

生成過程Bでは、真のパラメータ $(\mu^*, \alpha^*, \beta^*) = (0.02, 0.5, 0.1)$ に対し、
推定値 $(\hat{\mu}, \hat{\alpha}, \hat{\beta}) = (0.021, 0.48, 0.11)$ が得られ、
パラメータの回復精度は良好である。
尤度比検定は有意（$p < 0.001$）であり、
自己励起構造が正しく検出されている。

対照的に、生成過程Aでは $\hat{\alpha} \approx 0$ であり、
Hawkes過程はPoisson過程に退化する。
これは、現在の合成データ生成過程において密集区間の到着が
Poisson的であることを正しく反映した結果である。

\paragraph{考察}
この結果は、Hawkes-Denseモデルの適用範囲に関する重要な知見を提供する。
密集区間の発生が外部要因（キャンペーン、季節性）に主に駆動される場合、
自己励起構造は弱くなりPoisson過程で十分である。
一方、密集区間の発生が連鎖的に後続の発生を促進する場合
（例：バイラルコンテンツ拡散、在庫切れ連鎖）には、
Hawkes過程による自己励起のモデル化が有効となる。
実データへの適用においては、
まず尤度比検定で自己励起構造の有無を検定し、
有意でない場合はPoisson基線を採用するという
適応的なモデル選択戦略を推奨する。
