\section{結論}\label{sec:conclusion}

本研究では、密集区間マイニングの出力を点過程・生存分析の枠組みと接続し、
記述的パターンマイニングから予測的パターンマイニングへの橋渡しを行った。
提案した3つの概念——密集区間発生過程（DIOP）、密集区間間時間（IDIT）、
密集持続時間予測——は、密集区間の時間的構造を確率的にモデル化する
新たな視点を提供する。

合成データによる実験の結果、以下の知見が得られた：
(1) 間接的自己励起データにおいてHawkes-Denseモデルは
    Poisson基線と同等の予測精度を示し、$\hat{\alpha} \approx 0$ に退化すること。
    これは、データに明示的な自己励起構造がない場合にモデルが
    適切にPoisson過程に退化する（過適合しない）ことを示す。
(2) 真に自己励起的な生成過程においては、
    Hawkes-Denseモデルが自己励起パラメータを正確に回復し、
    尤度比検定で有意な改善を示すこと。
(3) IDIT分布の選択はデータの生成過程を反映し、
    変動係数（CV）が発生パターンの規則性の有用な指標となること。
(4) Weibull生存モデルは持続時間の点予測に加えて
    ハザード関数による解釈可能な特性記述を提供すること。

\subsection{限界と今後の課題}

本研究にはいくつかの限界がある。

\paragraph{実データへの適用可能性}
本実験は合成データに限定されており、
実データでの検証が最も重要な今後の課題である。
特に有望な適用シナリオとして、
小売需要予測への応用を具体的に構想する。
Dunnhumby ``The Complete Journey'' データセットでは、
商品カテゴリ（例: 飲料、菓子、乳製品）ごとに
購買トランザクションの密集区間を検出し、
DIOP により次回の需要集中時期を予測できる。
プロモーションイベント（クーポン配布、特売）との
時間的対応関係を分析することで、
密集区間の発生が外部駆動型か自己励起型かを
尤度比検定で判定し、適切なモデルを選択できる。
季節性の強い商品（例: アイスクリーム、ホットドリンク）では
Hawkes 過程の $\hat{\alpha} \approx 0$ が予想され、
共変量付きモデルの必要性が実証されると考えられる。
また、ソーシャルメディアのバイラルコンテンツ拡散や
ネットワーク障害の連鎖においては、
自己励起構造が顕著に現れることが期待される。

\paragraph{ニューラル点過程との定性的比較}
本研究で採用した Hawkes-Dense モデルは
パラメトリックな点過程であり、
ニューラル点過程
（Neural Hawkes Process~\cite{mei2017neural}、
Transformer Hawkes Process; THP~\cite{zuo2020transformer}、
Self-Attentive Hawkes Process; SAHP~\cite{zhang2020self}）
との比較が重要な今後の課題である。
表~\ref{tab:neural_comparison}に定性的な比較を示す。

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{Hawkes-Dense モデルとニューラル点過程の定性的比較}
  \label{tab:neural_comparison}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    特性 & Hawkes-Dense & Neural Hawkes & THP \\
    \midrule
    パラメータ数 & 3 & $O(d^2)$ & $O(d^2 L)$ \\
    解釈可能性 & 高（$\mu, \alpha, \beta$） & 低 & 低 \\
    非線形依存 & 不可 & 可能 & 可能 \\
    少量データ & 有利 & 不利 & 不利 \\
    長距離依存 & 制限あり & 制限あり & 捕捉可能 \\
    学習安定性 & 凸最適化 & 非凸 & 非凸 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

密集区間の発生数は典型的に数十〜数百程度と少量であるため、
パラメータ数の少ない Hawkes-Dense モデルが
過適合リスクの観点で有利である。
一方、大規模実データにおいて発生パターンが複雑な非線形構造を持つ場合、
ニューラルモデルの表現力が優位となる可能性がある。
実データにおけるモデル選択基準として、
AIC/BIC に基づく情報量規準比較~\cite{akaike1974new,schwarz1978estimating}と
交差検証を組み合わせたプロトコルの確立が求められる。

\paragraph{独立性仮定の限界と多変量拡張}
提案モデルの重要な制約として、
各アイテムセットの密集区間発生を独立に扱っている点がある。
実際には、あるアイテムセットの密集区間が
関連アイテムセットの密集区間を誘発する
相互励起（mutual excitation）が存在し得る。
例えば、パン$\cdot$バターの密集区間が
ジャム$\cdot$マーガリンの密集区間を後続して引き起こす
連鎖的パターンが考えられる。

この限界に対処するため、
多次元 Hawkes 過程~\cite{zhou2013learning}への拡張を構想する。
$M$ 個のアイテムセットに対し、条件付き強度を
\begin{equation}
  \lambda_m(t) = \mu_m + \sum_{j=1}^{M} \sum_{t_i^{(j)} < t}
  \alpha_{mj} \beta_{mj} \exp(-\beta_{mj}(t - t_i^{(j)}))
\end{equation}
と定義することで、アイテムセット $j$ の密集区間発生が
アイテムセット $m$ の発生確率に与える影響を
$\alpha_{mj}$ としてモデル化できる。
推定されたカーネル行列 $(\alpha_{mj})$ は
アイテムセット間の Granger 因果関係を示唆し、
マーケティング施策の波及効果分析に有用と考えられる。
ただし、パラメータ数が $O(M^2)$ に増加するため、
スパース正則化（例: LASSO~\cite{zhou2013learning}）の導入が不可欠である。

\paragraph{その他の今後の課題}
上記に加え、以下の方向性を検討している：
(1) 共変量付き条件付き強度モデル（外部イベント情報の組み込み）、
(2) オンライン学習への拡張（ストリーミングデータへの逐次適用）、
(3) 実データにおける Hawkes-Dense とニューラル点過程の定量的比較実験。
