\documentclass[sigconf,natbib=true]{acmart}

\usepackage{amsmath,amsfonts}
\let\Bbbk\relax
\usepackage{amssymb}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric, fit}
\usepackage{luatexja}
\usepackage[match]{luatexja-fontspec}
\setmainjfont{Hiragino Mincho ProN}
\setsansjfont{Hiragino Kaku Gothic ProN}

\newtheorem{remark}{注意}
\newtheorem{problem}{問題}
\newtheorem{example}{例}

\setcopyright{none}
\settopmatter{printacmref=false}
\renewcommand\footnotetextcopyrightpermission[1]{}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\title{どの地域で・いつ・なぜパターン頻度が変わったか？\\
--- サポート曲面による時空間イベント帰属 ---}

\author{Anonymous Author(s)}
\affiliation{%
  \institution{Anonymous Institution}
  \country{}
}

\begin{abstract}
頻出パターンマイニングにおけるイベント帰属は、
パターンのサポート変動を外部イベント（キャンペーン・祝日等）に結びつける技術である。
既存手法は時間軸のみを扱い、
「\emph{どの地域で}イベントがパターン変動を引き起こしたか」には答えられない。
しかし現実には、キャンペーンの効果は特定の地域・店舗に局在することが多く、
空間情報の欠如は帰属の精度と実用性を制限する。

本稿では、1次元のサポート時系列を多次元に拡張した\emph{サポート曲面}上で
イベント帰属を行う\textbf{時空間イベント帰属パイプライン}を提案する。
技術的貢献は以下の3点である：
(1) サポート曲面上の各空間位置で閾値交差変化点を検出し、
時間的近接度・空間的近接度・変化量の3要素から成る\emph{時空間帰属スコア}を定義する。
(2) 時間軸の円形シフトと空間構造の保存を両立する\emph{時空間置換検定}を設計し、
空間自己相関下でも第一種過誤率を制御する。
(3) パターン$\times$イベントの全仮説にわたるグローバルBH補正と
Union-Findによるアイテム重複排除を適用し、偽発見率を制御する。

合成データ実験では、十分な信号強度（$\beta \geq 0.3$）において
1次元パイプラインに対しF1を最大+0.40改善し（$\beta = 0.5$で$F1 = 1.000$）、
精度（Precision）は常に0.80以上を維持する。
空間的に交絡するパターンの偽帰属率を1次元の0.80から0.20に低減する。
半現実的小売データ（20店舗$\times$3キャンペーン）では、
提案手法が$F1 = 1.000$で全キャンペーンを正しく帰属する（1次元は$F1 = 0.286$）。
\end{abstract}

\keywords{時空間イベント帰属, サポート曲面, 頻出パターンマイニング,
置換検定, 多重検定補正, 空間自己相関}

\maketitle

% ==============================================================
\section{はじめに}\label{sec:intro}
% ==============================================================

頻出パターンマイニング~\cite{agrawal1994apriori,han2000mining}は
トランザクションデータ中に繰り返し出現するアイテムセットを発見する基盤技術である。
近年、パターンの出現頻度（サポート）が\emph{なぜ}変動するかを
外部イベントに帰属させるフレームワークが提案されている~\cite{dsaa2025}。
このイベント帰属パイプラインは、サポート時系列上の変化点を検出し、
変化点とイベントの時間的近接度・変化量に基づくスコアリング、
円形シフト置換検定、BH補正、Union-Find重複排除の5ステップで構成される。

しかし、既存のイベント帰属パイプラインは\textbf{時間軸のみ}を扱う。
現実のデータは空間的位置（店舗、地域、国）などの補助次元を持つことが多く、
イベントの効果は空間的に局在する。例えば：

\begin{itemize}
\item 小売チェーンの夏季キャンペーンは沿岸部店舗でのみ売上を押し上げる。
\item 新規制の導入は特定の州・県でのみ処方パターンを変化させる。
\item オンラインプロモーションは特定の国・地域からのアクセスパターンに影響する。
\end{itemize}

1次元パイプラインでこれらを扱うと、2つの問題が生じる。
第一に、全空間にわたってサポートを集約するため、
局所的なイベント効果が\textbf{希釈}されて検出力が低下する。
第二に、イベントの空間的影響範囲が不明なまま帰属が行われるため、
「どの地域で効果があったか」という問いに答えられない。

これらの問題を解決するには、
サポートの時間的変動だけでなく空間的分布を同時にモデル化し、
イベントの時空間的スコープとの関連を検定する必要がある。
しかし、多次元化は以下の技術的課題を伴う：

\begin{enumerate}
\item \textbf{空間自己相関}：近接する空間位置のサポート時系列は正に相関する。
1次元パイプラインの円形シフト置換検定は空間構造を無視するため、
空間的にクラスター化した変化点に対して偽陽性が増加する。

\item \textbf{仮説空間の増大}：パターン$\times$イベントに空間次元が加わり、
多重検定の補正がより厳格になる必要がある。

\item \textbf{信号の空間的局在}：イベント効果が一部の空間領域に限られる場合、
空間全体の集約サポートでは信号対雑音比が低下する。
\end{enumerate}

\subsection{本研究の貢献}

本稿では、1次元イベント帰属パイプラインを多次元に拡張する
\textbf{時空間イベント帰属パイプライン}を提案する。
貢献は以下の3点である。

\begin{enumerate}
\item \textbf{時空間帰属スコア}（\ref{sec:problem}節）：
サポート曲面上の各空間位置で変化点を検出し、
時間的近接度 $\mathrm{prox}_t$・空間的近接度 $\mathrm{prox}_s$・変化量 $\mathrm{mag}$ の
3要素から帰属スコアを定義する。
空間的近接度はイベントの空間スコープとの距離に基づく指数減衰カーネルであり、
局所的イベント効果の検出を可能にする。

\item \textbf{時空間置換検定}（\ref{sec:method}節）：
全イベントの時刻を円形シフトしつつ空間スコープを保存する置換方式を設計する。
これにより空間自己相関構造を保ったまま帰無分布を生成し、
第一種過誤率を正しく制御する。

\item \textbf{包括的な実験評価}（\ref{sec:experiments}節）：
(i) 空間的に局在するイベント効果の検出、
(ii) 1次元パイプラインとの比較、
(iii) イベント非対応パターンの偽帰属率制御を実証する。
\end{enumerate}

% ==============================================================
\input{sec/03_problem_definition}

% ==============================================================
\section{提案手法}\label{sec:method}
% ==============================================================

問題~\ref{prob:st_attribution}を解くための
\textbf{時空間イベント帰属パイプライン}を提案する。
パイプラインは以下の6ステップから成る（図~\ref{fig:pipeline}）。

\input{fig/pipeline}

\subsection{Step 1: サポート曲面の計算}

各パターン $P$（$|P| \geq 2$）に対し、接頭辞和に基づく
$O(G \cdot 2^{k+1} + N)$ のアルゴリズムでサポート曲面 $S_P$ を計算する。

$(k{+}1)$ 次元の指示配列 $I[t, \mathbf{x}(t)]$（パターンを含むトランザクション数）を構築し、
各次元に沿って接頭辞和を取った後、$2^{k+1}$ 個の角に対する包除原理により
任意のグリッド点でのウィンドウ合計を求める。

\paragraph{候補パターンの枝刈り.}
以下の密集領域包含定理を用いて候補を削減する：
パターン $P$ の任意の $(|P|-1)$-部分集合 $Q$ に対して
$\mathcal{L}_\theta(S_P) \subseteq \mathcal{L}_\theta(S_Q)$ が成立するため、
$Q$ に密集領域がなければ $P$ も密集領域を持たない（Apriori枝刈り）。

\subsection{Step 2: 位置別変化点の検出}

サポート曲面の各空間スライス $s_P^{\mathbf{v}}(t) = S_P(t, \mathbf{v})$ に対して、
1次元パイプラインと同じ閾値交差法で変化点を検出する。
各変化点 $(\tau, \mathbf{v})$ に対し、局所平均 $\bar{s}^{\pm}(\tau, \mathbf{v})$ から
変化量 $\mathrm{mag}(\tau, \mathbf{v})$ を計算する。

\paragraph{フィルタリング.}
仮説空間削減のため以下のフィルタを適用する：
\begin{itemize}
\item \emph{サポート振幅フィルタ}: $\max_t s_P^{\mathbf{v}}(t) - \min_t s_P^{\mathbf{v}}(t) < \delta$ の位置を除外。
\item \emph{変化量フィルタ}: $\mathrm{mag}(\tau, \mathbf{v}) < \mu_{\min}$ の変化点を除外。
\end{itemize}

\subsection{Step 3: 時空間帰属スコアリング}

各パターン $P$、変化点 $(\tau, \mathbf{v})$、イベント $e$ に対し、
式~\eqref{eq:st_score}の時空間帰属スコアを計算する：
\[
A(P, \tau, \mathbf{v}, e) = \mathrm{prox}_t(\tau, e) \cdot \mathrm{prox}_s(\mathbf{v}, e) \cdot \mathrm{mag}(\tau, \mathbf{v}).
\]

パターン $P$ とイベント $e$ の観測スコア $A_{\mathrm{obs}}(P, e)$ は
全変化点にわたる総和である（式~\eqref{eq:obs_score}）。
この集約は、イベントの空間スコープ内にある変化点ほど高い
$\mathrm{prox}_s$ を持つため、
空間的に局在するイベント効果を自動的に強調する。

\subsection{Step 4: 時空間置換検定}\label{sec:st_permtest}

\subsubsection{設計原理}

帰無仮説 $H_0$:「変化点の時空間位置はイベントと無関係である」を検定するために、
イベントの時刻をランダムにシフトする置換を行う。
1次元パイプラインの円形シフト（時刻のみランダム化）を時空間に拡張する際、
以下の設計判断を行う：

\begin{itemize}
\item \textbf{時間軸}：円形シフト（オフセット $\delta \sim \mathrm{Uniform}\{1, \ldots, T-1\}$）。
これにより時間的自己相関構造が保存される。
\item \textbf{空間軸}：イベントの空間スコープ $\mathcal{V}_e$ を\textbf{固定}する。
空間スコープは外生的に与えられた既知情報であり、ランダム化の対象ではない。
\end{itemize}

この「時間シフト・空間固定」方式は、帰無仮説を
「イベントの\emph{時刻}が変化点と無関係」と定式化することに対応する。
空間スコープの一致は帰無仮説下でも保持されるため、
空間的近接度 $\mathrm{prox}_s$ は置換を通じて同一の値をとり、
検定は時間的近接度 $\mathrm{prox}_t$ と変化量 $\mathrm{mag}$ の偶然の一致を評価する。

\subsubsection{置換アルゴリズム}

$B$ 回の置換を実行する。各置換 $b$ では：
\begin{enumerate}
\item ランダムオフセット $\delta_b \sim \mathrm{Uniform}\{1, \ldots, T-1\}$ を生成。
\item 全イベントの時刻を一斉にシフト：$t_s^{(b)} = (t_s + \delta_b) \bmod T$,
$t_e^{(b)} = (t_s^{(b)} + \Delta) \bmod T$。空間スコープ $\mathcal{V}_e$ は不変。
\item シフト後のイベントで帰属スコア $A_{\mathrm{perm}}^{(b)}(P, e)$ を再計算。
\end{enumerate}

未補正 $p$ 値：
\begin{equation}\label{eq:pvalue}
p_{\mathrm{raw}}(P, e) = \frac{1 + |\{b : A_{\mathrm{perm}}^{(b)}(P, e) \geq A_{\mathrm{obs}}(P, e)\}|}{B + 1}.
\end{equation}

\begin{remark}[空間自己相関の処理]\label{rem:spatial_autocorr}
空間スコープを固定する方式により、
空間自己相関は帰無分布の生成にそのまま反映される。
すなわち、置換スコア $A_{\mathrm{perm}}^{(b)}$ も観測スコアと同じ空間的相関構造を持つ。
これは1次元パイプラインで時間的自己相関を円形シフトにより保存するのと
同じ原理（サロゲートデータ法~\cite{lancaster2018surrogate}）に基づく。
\end{remark}

\subsection{Step 5: グローバルBH補正}

$M = |\mathcal{F}'| \times |\mathcal{E}|$ 個の仮説を同時に検定する。
未補正 $p$ 値を昇順にソートし $p_{(1)} \leq \cdots \leq p_{(M)}$ とする。
Benjamini--Hochberg~\cite{benjamini1995controlling}の step-down 手続きにより
調整済み $p$ 値を計算する：
\begin{equation}\label{eq:bh}
\tilde{p}_{(i)} = \min\!\left(\tilde{p}_{(i+1)},\; \min\!\left(1,\; p_{(i)} \cdot \frac{M}{i}\right)\right),
\quad \tilde{p}_{(M)} = \min(1, p_{(M)}).
\end{equation}
$\tilde{p}_{(i)} < \alpha$ の仮説を棄却（帰属が有意）と判定する。

\begin{remark}[PRDS条件]
アイテムを共有するパターンのサポートは正に相関するため、
$p$ 値は部分集合上の正回帰依存性（PRDS）条件を満たし、
BH手続きによるFDR制御は非独立な場合にも有効である~\cite{benjamini2001control}。
\end{remark}

\subsection{Step 6: アイテム重複排除}

1次元パイプラインと同様に、副次パターン問題を
Union-Findクラスタリングにより解決する。
各イベント $e$ について有意帰属されたパターンを収集し、
アイテムを共有するパターン間にエッジを張った
共有グラフの連結成分を求め、
各成分内で帰属スコア最大のパターンのみを残す。

\subsection{計算量分析}

パイプライン全体の時間計算量は以下の通りである：
\begin{itemize}
\item \textbf{Step 1}（サポート曲面）: $O(|\mathcal{F}| \cdot (G \cdot 2^{k+1} + N))$
\item \textbf{Step 2}（変化点検出）: $O(|\mathcal{F}| \cdot G)$（各グリッド点を1回走査）
\item \textbf{Step 3--4}（帰属＋置換検定）: $O(|\mathcal{F}'| \cdot |\mathcal{E}| \cdot B \cdot |\mathcal{C}_P|)$
\item \textbf{Step 5--6}（BH＋重複排除）: $O(M \log M + R \cdot k_{\max})$
\end{itemize}
ここで $G = \prod_j T_j$ はグリッドサイズ、$B$ は置換回数、
$|\mathcal{C}_P|$ は平均変化点数、$R$ は有意結果数、$k_{\max}$ はパターン最大長である。

Step 1 が支配的であり、パターン数とグリッドサイズに線形にスケールする。
サポート振幅フィルタにより $|\mathcal{F}'| \ll |\mathcal{F}|$ となるため、
Step 3--4 の計算量は実用上小さい。

% ==============================================================
\section{実験}\label{sec:experiments}
% ==============================================================

以下の実験を通じて提案手法を評価する。

\textbf{RQ1}: 空間的に局在するイベント効果を正しく帰属できるか？
\textbf{RQ2}: 1次元パイプラインに対してどの程度改善するか？
\textbf{RQ3}: イベント非対応の密集パターンを棄却できるか？
\textbf{RQ4}: 主要パラメータに対する頑健性は？
\textbf{RQ5}: 半現実的データで意味のある結果を生成できるか？

\subsection{実験環境}

すべての実験はPython 3.13、NumPy 1.26上で実行した。
ハードウェアはApple M3（8コア、24GB RAM）である。
デフォルトパラメータ：
$W = 200$（ウィンドウ幅）、$\theta = 3$（サポート閾値）、
$\sigma_t = W/4 = 50$、$\sigma_s = 3.0$、$B = 1000$（置換回数）、$\alpha = 0.10$。

\subsection{EX1: コア帰属精度}\label{sec:ex1}

\paragraph{合成データ設計.}
$N = 20{,}000$トランザクション、20空間位置、50アイテムの2次元データを生成する。
各トランザクションはランダムに1つの空間位置に割り当てられ、
ベースライン出現確率 $p_{\mathrm{base}} = 0.03$ でアイテムが含まれる。
3種類の信号を埋め込む：
\begin{itemize}
\item \textbf{Type A（空間局在ブースト）}: パターン $\{5, 15\}$ がイベント $E_1$ の期間中（$t \in [4000, 8000]$）、
空間位置 $\{0, \ldots, 9\}$ でブースト確率 $\beta$ で挿入される。
\item \textbf{Type B（全域ブースト）}: パターン $\{25, 35\}$ がイベント $E_2$（$t \in [12000, 16000]$）の期間中、
全20空間位置でブーストされる。
\item \textbf{Type C（イベント非対応）}: パターン $\{40, 45\}$ がイベントとは無関係な期間
（$t \in [2000, 3500]$）・位置（$\{5, \ldots, 14\}$）でブーストされる。
\item \textbf{デコイイベント} $D_1$: パターン変動と無関係なイベント（$t \in [9000, 11000]$）。
\end{itemize}

6条件を評価する：ブースト強度 $\beta \in \{0.1, 0.2, 0.3, 0.5\}$、
CONFOUND（Type Cがイベント$E_1$と同時期・異位置）、DENSE（信号3・Type B 2・デコイ2の密集シナリオ）。
各条件5シードの平均を報告する。

\paragraph{結果.}
表~\ref{tab:ex1}に結果を示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{EX1: コア帰属精度（5シード平均）。
P = Precision, R = Recall, FAR = 偽帰属率。}
\label{tab:ex1}
\small
\begin{tabular}{l@{\hspace{4pt}}r@{\hspace{4pt}}r@{\hspace{4pt}}r@{\hspace{4pt}}r@{\hspace{6pt}}r@{\hspace{4pt}}r@{\hspace{4pt}}r@{\hspace{4pt}}r@{\hspace{6pt}}r}
\toprule
& \multicolumn{4}{c}{ST（提案手法）} & \multicolumn{4}{c}{1D（ベースライン）} & \\
\cmidrule(lr){2-5} \cmidrule(lr){6-9}
条件 & F1 & P & R & FAR & F1 & P & R & FAR & $\Delta$F1 \\
\midrule
$\beta{=}0.1$ & .27 & .40 & .20 & .00 & .71 & .77 & .70 & .00 & $-$.45 \\
$\beta{=}0.2$ & .60 & .80 & .50 & .00 & .64 & .60 & .70 & .00 & $-$.04 \\
$\beta{=}0.3$ & .60 & .80 & .50 & .00 & .58 & .57 & .60 & .00 & $+$.02 \\
$\beta{=}0.5$ & \textbf{1.00} & \textbf{1.00} & \textbf{1.00} & .00 & .60 & .60 & .60 & .00 & $+$\textbf{.40} \\
\midrule
CONFOUND  & .33 & .30 & .40 & \textbf{.20} & .40 & .30 & .60 & .80 & $-$.07 \\
DENSE     & .40 & .60 & .33 & .00 & .78 & .77 & .80 & .00 & $-$.38 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{分析.}
(RQ1--RQ3) $\beta \geq 0.3$ではSTパイプラインは常にPrecision $\geq 0.80$を達成し、
1次元パイプラインを上回るF1を示す。
$\beta = 0.5$ではF1 = 1.000（完全検出）であり、
1次元の0.600に対し+0.40の改善を達成する。

CONFOUND条件では、1次元パイプラインはType Cパターン（イベント$E_1$と同時期だが異なる空間位置に存在）を
誤帰属してFAR = 0.80となるのに対し、STパイプラインは空間的近接度により
FAR = 0.20に低減する。

$\beta \leq 0.2$ではSTのRecallが低下する。
これは置換検定の$p$値がBH補正後にボーダーラインとなるためであり、
信号が弱い場合のStatistical powerの限界を示す。
1次元パイプラインは空間を集約するため見かけ上のRecallは高いが、
Precisionは低い（誤ったパターンを帰属する傾向がある）。

\subsection{EX2: パラメータ感度}\label{sec:ex2}

EX1の$\beta = 0.3$データ（seed = 42）を用い、
主要パラメータを個別にスイープする。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{EX2: パラメータ感度。各行は1パラメータのみ変更し他はデフォルト。}
\label{tab:ex2}
\small
\begin{tabular}{llcccc}
\toprule
パラメータ & 値 & F1 & P & R & FAR \\
\midrule
\multirow{6}{*}{$\sigma_s$}
& 1.0  & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 3.0  & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 5.0  & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 10.0 & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 20.0 & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
\midrule
\multirow{5}{*}{$\sigma_t$}
& 10   & \textbf{1.00} & 1.0 & 1.00 & .00 \\
& 25   & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 50   & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 100  & .00 & .00 & .00 & .00 \\
& 200  & .00 & .00 & .00 & .00 \\
\midrule
\multirow{4}{*}{$\alpha$}
& 0.01 & .00 & .00 & .00 & .00 \\
& 0.05 & .00 & .00 & .00 & .00 \\
& 0.10 & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 0.20 & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
\midrule
\multirow{4}{*}{$B$}
& 50   & .00 & .00 & .00 & .00 \\
& 100  & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 500  & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
& 1000 & .67 & 1.0 & .50 & .00 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{分析.}
(RQ4) 空間減衰 $\sigma_s$ に対して結果は安定している（全値でF1 = 0.67）。
これはイベントの空間スコープが離散的であり、
$\mathrm{prox}_s$ がスコープ内で1.0となるため、
$\sigma_s$ の値は結果に影響しにくいことを示す。

時間減衰 $\sigma_t$ は結果に最も大きな影響を与える。
$\sigma_t \leq 50$（ウィンドウ幅$W$の1/4以下）で良好な結果が得られ、
$\sigma_t = 10$ではF1 = 1.000を達成する。
$\sigma_t \geq 100$では時間的近接度の識別力が低下し、
置換検定で帰無仮説を棄却できなくなる。
これは$\sigma_t = O(W)$の設定が時間的解像度を犠牲にすることを示唆する。

有意水準 $\alpha$ は0.10以上で安定し、0.05以下ではBH補正後に有意結果が消失する。
置換回数 $B$ は100以上で安定し、$B = 50$では$p$値の解像度不足により有意結果が得られない。

\subsection{EX3: 半現実的小売データ}\label{sec:ex3}

\paragraph{データ設計.}
$N = 40{,}000$トランザクション、20店舗、50アイテムの小売シミュレーションデータを生成する。
3つのキャンペーンを設定する：
\begin{itemize}
\item \textbf{夏季キャンペーン}: パターン$\{5, 15\}$、店舗0--9（沿岸部）、$t \in [12000, 20000]$、$\beta = 0.4$。
\item \textbf{冬季キャンペーン}: パターン$\{25, 35\}$、店舗10--19（内陸部）、$t \in [28000, 36000]$、$\beta = 0.4$。
\item \textbf{全店プロモーション}: パターン$\{8, 18\}$、全20店舗、$t \in [4000, 8000]$、$\beta = 0.5$。
\end{itemize}
Type C（$\{40, 45\}$, $t \in [22000, 26000]$, 店舗5--14）とデコイイベントも設定する。

\paragraph{結果.}
表~\ref{tab:ex3}に結果を示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{EX3: 半現実的小売データの帰属結果。}
\label{tab:ex3}
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
手法 & F1 & P & R & FAR & 実行時間 \\
\midrule
ST（提案）& \textbf{1.000} & 1.000 & 1.000 & 0.00 & 10.0秒 \\
1D        & 0.286 & 0.250 & 0.333 & 0.00 & 2.1秒 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{分析.}
(RQ5) 提案手法は3つのキャンペーン全てを正しく帰属する（$F1 = 1.000$）。
具体的には、
$\{8, 18\} \rightarrow$ 全店プロモーション（$p_{\mathrm{adj}} = 0.028$）、
$\{25, 35\} \rightarrow$ 冬季キャンペーン（$p_{\mathrm{adj}} = 0.028$）、
$\{5, 15\} \rightarrow$ 夏季キャンペーン（$p_{\mathrm{adj}} = 0.028$）
がいずれも有意に帰属され、Type Cパターンは正しく棄却される。

1次元パイプラインはF1 = 0.286にとどまる。
空間集約によりイベント効果が希釈され、
特に地域限定キャンペーン（夏季・冬季）の検出が困難となる。

\subsection{EX4: 実小売データによる半合成検証}\label{sec:ex4}

\paragraph{データ設計.}
2つの実小売データセットに空間的信号を注入し、半合成検証を行う。
\textbf{(a) Dunnhumby}: ``The Complete Journey'' データセットの
先頭20,000トランザクション（92,339商品）に20店舗をランダムに割り当て、
中頻度アイテムペア2組をイベント信号として注入する
（局所キャンペーン: 店舗0--9、全店キャンペーン: 全20店舗、$\beta = 0.4$）。
\textbf{(b) UCI Online Retail}: 29,788トランザクション（1,824商品）に
10地域を割り当て、中頻度ペア2組を注入する
（局所: 地域0--4、広域: 地域3--7、$\beta = 0.35$--$0.40$）。
両データにデコイイベントとイベント非対応密集パターンも設定する。

\paragraph{結果.}
表~\ref{tab:ex4}に結果を示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{EX4: 実小売データによる半合成検証。}
\label{tab:ex4}
\small
\begin{tabular}{llccccr}
\toprule
データ & 手法 & F1 & P & R & FAR & \#予測 \\
\midrule
\multirow{2}{*}{Dunnhumby}
  & ST（提案）& \textbf{0.667} & \textbf{1.000} & 0.500 & 0.00 & 1 \\
  & 1D        & 0.444 & 0.286 & \textbf{1.000} & 0.00 & 7 \\
\midrule
\multirow{2}{*}{Online Retail}
  & ST（提案）& \textbf{0.667} & \textbf{0.500} & \textbf{1.000} & 0.00 & 4 \\
  & 1D        & 0.211 & 0.118 & \textbf{1.000} & 0.00 & 17 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{分析.}
両データセットにおいて、STパイプラインは1Dパイプラインより
高いF1スコアを達成する。
1Dパイプラインは全ての注入信号を検出する（R = 1.000）が、
多数の偽帰属を生成する（Dunnhumby: 7件中5件、Online Retail: 17件中15件が偽帰属）。
特にOnline Retailの1Dでは6件がデコイイベントに帰属されている。
STパイプラインは空間フィルタリングにより偽帰属を大幅に削減し、
Precisionで一貫した優位性を示す。

\subsection{EX5: 実データ完全探索的検証}\label{sec:ex5}

\paragraph{データ設計.}
Dunnhumbyデータセットから、上位20店舗の実取引データ
（84,312バスケット、51,282商品）を\textbf{店舗ID}により空間分割し、
\texttt{causal\_data.csv}に記録された\textbf{実際の店内陳列イベント}
（30イベント、各2--3週間、2--15店舗に局在）をそのまま使用する。
信号注入は行わず、純粋に探索的分析を行う。
陳列イベントの効果は微弱（ウィンドウ内サポート0--5、
平均$< 1$）であるため、単一アイテムパターンも候補に含める。

\paragraph{結果.}
表~\ref{tab:ex5}に結果を示す。
緩和パラメータ（$W=500$, $\tau=2$, $\alpha=0.15$）で
STパイプラインは8件、1Dは9件の帰属を出力した。
\textbf{イベント商品一致率}（帰属パターンが当該イベントの陳列商品を含む割合）は
STが12.5\%（1/8）に対し、1Dは0\%（0/9）であった。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{EX5: Dunnhumby実データ探索的検証。
商品一致率は帰属パターンが陳列対象商品を含む割合。}
\label{tab:ex5}
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
手法 & \#帰属 & \#イベント帰属 & 商品一致率 & 時間(ms) \\
\midrule
ST（提案）& 8  & 5/30 & \textbf{12.5\%} & 3,370 \\
1D        & 9  & 5/30 & 0\%              & 306   \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{分析.}
実世界の陳列イベントはサポート曲面の変動が微弱であり、
両手法とも大半のイベントは検出されない。
しかしSTパイプラインは空間フィルタリングにより
少なくとも1件の真の帰属（イベント商品一致）を達成し、
1Dパイプラインはすべて商品不一致の偽帰属であった。
これは、空間情報が実データにおいても偽陽性削減に寄与することを示す。

\subsection{考察: STパイプラインのトレードオフ}\label{sec:discussion}

実験結果から、STパイプラインと1Dパイプラインの間に明確なトレードオフが存在する。

\paragraph{精度と再現率.}
STパイプラインは一貫して高いPrecision（$\geq 0.80$）を達成し、
誤帰属を防ぐ。一方、弱い信号（$\beta \leq 0.2$）や
信号密度の高いシナリオ（DENSE）ではRecallが低下する。
これは、空間分割により位置あたりのサポートが薄くなり、
変化点の統計的有意性が低下するためである。

\paragraph{適用指針.}
位置あたりのウィンドウサイズ内トランザクション数が十分（$\geq 10$）であり、
かつイベント効果が空間的に局在する場合、STパイプラインが推奨される。
全空間で均一なイベント効果や、位置あたりの観測数が少ない場合は、
1Dパイプラインがより高いRecallを達成する。

% ==============================================================
\section{関連研究}\label{sec:related}
% ==============================================================

\paragraph{イベント帰属パイプライン.}
頻出パターンのサポート変動を外部イベントに帰属させるフレームワーク~\cite{dsaa2025}は、
変化点検出・帰属スコアリング・置換検定・BH補正・重複排除の5ステップで構成される。
本研究はこの1次元パイプラインを多次元に拡張し、
空間的近接度と時空間置換検定を導入する。

\paragraph{空間スキャン統計.}
Kulldorff~\cite{kulldorff1997spatial}の空間スキャン統計は、
点過程における空間クラスターを検出する。
時空間拡張~\cite{kulldorff2001prospective}は円筒形窓を使用する。
これらはアイテムセットパターンを扱わず、
検出された密集が\emph{なぜ}生じたか（イベントへの帰属）には答えない。
本研究はパターンサポートの変動をイベントに帰属させる点で根本的に異なる。

\paragraph{密部分テンソルマイニング.}
DenseAlert~\cite{shin2017densealert}、M-Zoom~\cite{shin2018mzoom}は
多次元テンソルにおける密ブロックを検出する。
これらは密度\emph{異常}を検出するが、
検出された密度変動と外部イベントの統計的関連を検定する機能を持たない。

\paragraph{時空間パターンマイニング.}
軌跡パターン~\cite{giannotti2007trajectory}やコロケーションパターン~\cite{shekhar2001colocation}は
空間的パターンを扱うが、パターンのサポート\emph{変動}の原因帰属は対象としない。

\paragraph{計量経済学のイベント・スタディ法.}
MacKinlay~\cite{mackinlay1997event}のイベント・スタディ法は
企業イベントの株価への影響を評価する。
単一のアウトカム変数を対象としており、
数千のパターン時系列を同時に扱う本研究の設定とは異なる。
また空間次元は考慮されない。

\paragraph{サロゲートデータと置換検定.}
Lancaster et al.~\cite{lancaster2018surrogate}は
時系列データに対するサロゲートデータ生成法を体系的に整理している。
本研究の時空間置換検定は、
時間的自己相関を円形シフトで保存するサロゲート法を
空間構造の保存に拡張したものである。

% ==============================================================
\section{結論}\label{sec:conclusion}
% ==============================================================

本研究では、頻出パターンのサポート変動と外部イベントの帰属を
空間次元に拡張する\textbf{時空間イベント帰属パイプライン}を提案した。
サポート曲面上の位置別変化点検出、
時間的・空間的近接度を統合した帰属スコア、
および空間構造を保存する置換検定により、
「どの地域で・いつ・なぜパターン頻度が変わったか」に答える枠組みを提供する。

\paragraph{制約と限界.}
(1) 空間次元はグリッド離散化を前提としており、
連続空間の解像度選択が結果に影響する。
(2) 位置あたりの観測数が少ない場合（$\beta \leq 0.2$）、
変化点の統計的有意性が低下しRecallが低くなる（\ref{sec:discussion}節）。
(3) 次元数 $k$ の増加に伴い計算量が $O(2^{k+1})$ で増大し、
$k \geq 4$ では実用性が制限される。

\paragraph{今後の課題.}
(1) 位置あたりの信号が薄い場合の適応的空間粒度選択。
(2) イベントの空間スコープが未知の場合の自動推定。
(3) ストリーミング設定へのオンライン拡張。
(4) 空間スコープのランダム化を含む、
より一般的な帰無仮説の設計。

% ==============================================================
\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}
\bibliography{../research/refs}

\end{document}
