\section{結論}
\label{sec:conclusion}

本研究では、スライディングウィンドウ内で頻度と効用を同時に考慮し、高効用アイテムセットの時間的集中を検出する効用密集区間（UDI）フレームワークを提案した。UDI問題を形式化し、ウィンドウTWUが効果的な枝刈りのための反単調上界を与えることを証明し、累積和最適化による効率的なウィンドウクエリを備えたUDI-Minerアルゴリズムを提示した。

合成データおよび半合成データに対する実験により、(1) 高い時間的精度での100\%のパターン復元、(2) 頻度のみ・効用のみ・事後フィルタリングの各ベースラインに対するF1値0.94の優位性、(3) 大規模アイテム空間における効果的なTWUベース枝刈り（$|\mathcal{I}|=100$で2.31倍高速化）、(4) トランザクション数に対するほぼ線形のスケーラビリティ、(5) パラメータ感度の系統的評価が実証された。本フレームワークは時系列密集区間マイニングと効用考慮型分析の間の空白を橋渡しするものである。

\subsection{EFIM/HUI-Miner との性能特性比較}

UDI-Miner は Apriori 型の候補生成・検証を採用しているが、グローバル HUIM の分野では一段階アルゴリズム（EFIM~\cite{zida2015efim}、HUI-Miner~\cite{liu2012mining}）が候補生成を回避して高い効率を達成している。表~\ref{tab:efim_comparison}にこれらの手法との計算特性の比較を示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{UDI-Miner とグローバル HUIM 手法の計算特性比較}
\label{tab:efim_comparison}
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
手法 & 候補生成 & 密集区間 & 効用上界 & 計算量 \\
\midrule
HUI-Miner~\cite{liu2012mining} & なし & -- & TWU & $O(n \cdot |\mathcal{I}|^2)$ \\
EFIM~\cite{zida2015efim} & なし & -- & SUB & $O(n \cdot |\mathcal{I}|)$ \\
UDI-Miner & あり & \checkmark & WTWU & $O(C_k \cdot n)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

EFIM はトランザクション併合とサブツリー効用上界（SUB）により、候補生成なしでの高速マイニングを実現している。HUI-Miner は効用リスト構造を用いた結合操作で候補を暗黙的に列挙する。これらの手法は全期間にわたるグローバル高効用パターンの検出に最適化されており、密集区間という時間的局所性を直接扱う機能を持たない。

UDI-Miner のApriori型候補生成は $|\mathcal{I}|$ が大きい場合にボトルネックとなるが、WTWU 枝刈りと頻度条件の二重フィルタリングにより候補数は大幅に削減される（表~\ref{tab:e3-pruning}参照）。今後の拡張として、EFIM のトランザクション併合戦略をウィンドウ単位で適用する Windowed-EFIM 変種や、HUI-Miner の効用リスト構造をウィンドウインデックスで拡張する手法が考えられる。これにより、$|\mathcal{I}|$ が数千に達する実データにおいても候補生成のオーバーヘッドを回避できると期待される。

\subsection{実データへの適用可能性：Dunnhumby 購買データ}

本実験は合成および半合成データに限定されているが、提案フレームワークは外部効用情報を持つ実データに直接適用可能である。最も有望な対象は Dunnhumby ``The Complete Journey'' データセットであり、以下のように効用密集区間マイニングに適合する。

\begin{itemize}
  \item \textbf{効用の自然な定義}: 購入金額（\texttt{SALES\_VALUE}）を外部効用とし、購入数量を内部効用として利用する。これにより、効用 $u(\{\text{肉}, \text{ソース}\}) = \text{数量} \times \text{単価}$ が自然に定義される。
  \item \textbf{時間的構造}: 約2年間の週次トランザクションデータがあり、$W$ を4--8週に設定することで月次〜四半期の需要集中を検出できる。
  \item \textbf{外部イベント}: キャンペーン情報が付随しており、効用密集区間とプロモーション期間の時間的一致を定量的に評価できる。
  \item \textbf{既知の効用パターン}: 高価格帯商品（ワイン、オーガニック食品）の季節性や、特売期間における日用品の売上バーストが、UDI として検出されることが期待される。
\end{itemize}

\noindent
実データ適用においては、$\theta_u$ の設定がドメイン知識に依存する点が課題となる。カテゴリ別の効用分布の四分位点を閾値の初期値とし、感度分析により調整するアプローチを想定している。

\subsection{ストリーミング拡張の理論的スケッチ}

オンライン環境において新規トランザクションが逐次到着する場合、バッチ処理の全再計算は非効率である。以下にストリーミング UDI-Miner の理論的枠組みを示す。

新規トランザクション $T_{n+1}$ の到着時、影響を受けるウィンドウは $[n+1-W, n+1]$ の1つのみである（スライディングウィンドウの性質）。このとき、

\begin{enumerate}
  \item \textbf{増分サポート更新}: $T_{n+1}$ に含まれる各アイテムセットについて、ウィンドウ $[n+1-W, n+1]$ のサポートを $O(1)$ で更新する（累積和の差分更新）。
  \item \textbf{増分効用更新}: 同ウィンドウの効用を $O(|T_{n+1}|)$ で更新する。
  \item \textbf{密集区間の延長・終了判定}: 各アクティブ密集区間について、新しいウィンドウ位置で二重条件を満たすか判定する。満たす場合は区間を延長し、満たさない場合は区間を確定（クローズ）する。
  \item \textbf{新規密集区間の開始判定}: これまで条件を満たしていなかったアイテムセットについて、新しいウィンドウ位置で初めて条件を満たす場合、新規密集区間を開始する。
\end{enumerate}

\noindent
各ステップの計算量はアクティブアイテムセット数 $|\mathcal{A}|$ に比例し、全体として $O(|\mathcal{A}| \cdot |T_{n+1}|)$ となる。$|\mathcal{A}| \ll |\mathcal{I}|^{k_{\max}}$ であれば、バッチ処理の $O(C_k \cdot n)$ に対して大幅な高速化が達成される。WTWU 枝刈りのストリーミング版として、直近 $W$ トランザクションの TWU 累積和を維持し、候補生成時に参照する方式が考えられる。完全なアルゴリズムの設計と正確性の証明は今後の課題である。

\paragraph{その他の今後の課題。}
以下の方向性が検討に値する：(1) EFIM のトランザクション併合をウィンドウ単位で適用する一段階 UDI アルゴリズム、(2) 効用密集区間を説明するための外部シグナル（割引・販促イベント）の組み込み、(3) Top-$k$ 効用密集区間の定義とマイニング。
