\documentclass[11pt]{article}

% --- Packages ---
\usepackage{luatexja}
\usepackage[hiragino-pron]{luatexja-preset}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{natbib}
\usepackage{enumitem}

% --- Theorem environments ---
\newtheorem{definition}{定義}
\newtheorem{proposition}{命題}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{corollary}{系}
\newtheorem{lemma}{補題}

% --- Title ---
\title{製造業故障診断のための密集アラームパターンマイニングと\\保全イベント帰属}
\author{
  匿名著者\\
  \textit{IEEE Trans. Semiconductor Manufacturing 投稿}
}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

% ============================================================
\begin{abstract}
半導体製造プロセスにおける設備異常の早期検知と根本原因分析は、歩留まり向上と計画外ダウンタイム削減の鍵となる。既存手法――閾値ベースのアラーム集約、相関ルールマイニング、統計的プロセス管理（SPC）――は、アラーム共起パターンが異常に集中する\emph{時期}の特定と、保全イベントとの関連性の定量化を同時に扱うことが難しい。本研究では、スライディングウィンドウ頻出アイテムセットマイニングと自動保全イベント帰属を統合し、\emph{密集アラームパターン区間}を検出するフレームワーク DenseAlarm を提案する。DenseAlarm は (1)~Apriori-window アルゴリズムをアラームタイプ符号化トランザクションに適応し、Apriori 性質と区間共通部分枝刈りにより $O(|\mathcal{A}|^{L_{\max}} \cdot n)$ の候補を $O(|\mathcal{F}|^2 \cdot n)$ に削減する。(2)~パターン密度の変化点を同定し、(3)~Welch の $t$ 検定と Benjamini--Hochberg 偽発見率制御により保全イベントへの帰属を行い、効果量 Cohen's $d$ を併せて報告する。合成アラームデータおよび SECOM 実データを用いた実験により、7 設備群にわたり 53 件の密集パターンを検出し、ベースライン 4 手法（SPC、相関ルール、アラームフラッド検出、系列パターンマイニング）に対し故障カバレッジで 18--42 ポイントの改善を確認した。28 件のクロス設備パターンが検出され、5 件の注入故障シナリオすべてが少なくとも 3 つのパターンでカバーされた。
\end{abstract}

\noindent\textbf{キーワード:} 故障診断、密集区間マイニング、アラームパターン分析、予知保全、保全イベント帰属、半導体製造

% ============================================================
\section{はじめに}\label{sec:intro}

半導体製造は数百の工程を含む複雑なプロセスであり、各工程の設備は膨大なアラームを生成する。日産数万件に達するアラームの中から、設備劣化や故障の前兆となるパターンを同定し、保全活動の効果を定量的に評価することは、歩留まり管理と生産効率の維持に不可欠である~\citep{he2007secom,susto2015machine}。

アラーム管理の現行手法には、3 つの根本的限界がある。
\textbf{(L1)~共起構造の欠如}：閾値ベース手法~\citep{bransby1998alarm,isa2009alarm}やアラームフラッド検出~\citep{izadi2013alarm,wang2016alarm}はアラーム頻度の異常集中を検出するが、複数アラーム間の共起構造を捉えない。
\textbf{(L2)~時間的局在性の欠如}：相関ルールマイニング~\citep{agrawal1994fast,cheng2013alarm}は共起パターンを発見するが、パターンが\emph{いつ}集中するか（密集区間）を検出できない。
\textbf{(L3)~保全帰属の欠如}：SPC~\citep{montgomery2019spc}、FMEA~\citep{stamatis2003fmea}、ベイジアンネットワーク~\citep{weber2012bayesian}、深層学習~\citep{khan2018deep,li2020deep}のいずれも、パターン密度変化を保全イベントに\emph{自動帰属}する機構を持たない。

これら 3 つの限界を\emph{同時に}扱う手法は、著者らの調査した範囲では報告されていない（表~\ref{tab:positioning}参照）。本論文では、頻出パターンマイニングと製造業故障診断を橋渡しするフレームワーク DenseAlarm を提案し、以下の貢献を行う：

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{密集アラーム区間検出}：スライディングウィンドウ Apriori アルゴリズムをアラームタイプ符号化トランザクションデータに適応し、設備間にまたがるアラーム共起パターンの密集区間を自動同定する。Apriori 性質と区間共通部分枝刈りにより計算量を $O(|\mathcal{F}|^2 \cdot n)$ に削減する（定理~\ref{thm:complexity}）。

    \item \textbf{保全イベント帰属}：Welch の $t$ 検定と Benjamini--Hochberg 偽発見率制御に加え、効果量 Cohen's $d$ を報告し、統計的有意性と実際的有意性を区別する。検出された密度変化を定期保全・部品交換・キャリブレーション・レシピ変更に分類する。

    \item \textbf{クロス設備故障伝播分析}：単一設備手法とは異なり、設備群間にまたがる故障伝播パターンを検出し、解消・導入・安定パターンを同定する。

    \item \textbf{ベースライン比較}：SPC、相関ルール、アラームフラッド検出、系列パターンマイニングの 4 手法と体系的に比較し、故障カバレッジ・精度・実行時間で評価する。
\end{enumerate}

\begin{table}[t]
\centering
\caption{既存手法との機能比較}
\label{tab:positioning}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
手法 & 共起 & 密集区間 & 保全帰属 & クロス設備 & 計算量保証 \\
\midrule
閾値/アラームフラッド~\citep{wang2016alarm} & -- & \checkmark & -- & -- & -- \\
相関ルール~\citep{cheng2013alarm} & \checkmark & -- & -- & -- & -- \\
SPC~\citep{montgomery2019spc} & -- & \checkmark & -- & -- & \checkmark \\
系列パターン~\citep{hu2018alarm} & \checkmark & -- & -- & -- & -- \\
変化点検出~\citep{killick2012pelt} & -- & \checkmark & -- & -- & \checkmark \\
深層学習~\citep{li2020deep} & \checkmark & -- & -- & \checkmark & -- \\
\textbf{DenseAlarm（本手法）} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\section{関連研究}\label{sec:related}

\subsection{産業アラーム管理}

産業アラーム管理は ISA-18.2/IEC 62682 規格~\citep{isa2009alarm}に基づき体系化されている。アラーム合理化~\citep{bransby1998alarm}は不要アラームの除去に焦点を当てるが、残存アラームの時間的パターン分析は範囲外である。アラームフラッド検出~\citep{izadi2013alarm,wang2016alarm}はアラーム集中期間を検出するが、個別アラームの頻度のみを対象とし、複数アラーム間の共起構造を無視する（限界 L1）。Naghoosi ら~\citep{naghoosi2014alarm}はアラーム類似度に基づくクラスタリングを提案したが、時間的局在性は扱わない。

\subsection{アラームパターンの相関分析}

Cheng ら~\citep{cheng2013alarm}は相関ルールマイニングを産業アラームに適用し、因果関係を推定した。Ahmed ら~\citep{ahmed2013alarm}は時間的共起パターンを分析したが、密集区間の概念は導入されていない。Hu ら~\citep{hu2018alarm}はアラーム系列パターンマイニングを提案したが、保全イベントへの帰属は行っていない。Mannila ら~\citep{mannila1997discovery}のエピソードマイニングは時間的パターンの先駆的研究であるが、密集度の定量化と外部イベントへの帰属は範囲外である（限界 L2, L3）。

\subsection{変化点検出}

時系列の構造変化検出は PELT~\citep{killick2012pelt}や BOCPD~\citep{adams2007bocpd}により効率的に行えるが、これらは単変量・多変量の連続値を対象とし、離散的アラーム共起パターンの密集度変化には直接適用できない。本手法はウィンドウサポートの時系列を構成した上でコントラスト分析を適用し、変化点検出と保全帰属を統合する。なお、帰属の統計的有意性評価においては、サロゲートデータを用いた仮説検定~\citep{lancaster2018surrogate}の枠組みが帰無分布の構成に有用であり、本フレームワークでも将来的な置換検定の導入を視野に入れている。

\subsection{故障診断と予知保全}

故障診断には FMEA~\citep{stamatis2003fmea}、ベイジアンネットワーク~\citep{weber2012bayesian}、サポートベクタマシン~\citep{susto2015machine}、深層学習~\citep{khan2018deep,li2020deep}が適用されてきた。Ran ら~\citep{ran2019survey}は予知保全手法の包括的調査を提供している。近年では Transformer ベースの故障診断~\citep{wen2023transformer}やグラフニューラルネットワークによる設備間関係モデリング~\citep{chen2021gnn_fault}も提案されている。しかし、これらの手法はいずれも、教師あり学習に依存し、アラーム共起パターンの\emph{時間的密集度}と保全イベントの\emph{因果帰属}を統合的に扱うものではない（限界 L3）。

\subsection{半導体製造データマイニング}

SECOM データセット~\citep{he2007secom}は半導体製造プロセスのベンチマークとして広く利用されている。McCann ら~\citep{mccann2015causality}は製造データにおける因果推論を研究した。頻出パターンマイニングの分野では、FP-Growth~\citep{han2000fpgrowth}やLCM~\citep{uno2004lcm}が効率的な列挙アルゴリズムとして知られるが、これらはパターンの時間的局在性を扱わない。本研究は、これらの先行研究を補完し、アラームパターンの密集区間検出と保全イベント帰属を統合する新たなフレームワークを提供する。

% ============================================================
\section{問題定式化}\label{sec:formulation}

\begin{definition}[アラームトランザクション]
製造装置群から時間ビン幅 $\Delta t$ で収集されたアラームログを
$\mathcal{L} = \{(a_i, t_i)\}_{i=1}^{N}$ とする。
ここで $a_i \in \mathcal{A}$（アラームタイプ集合）、$t_i \in \mathbb{R}^+$（タイムスタンプ）である。
時間ビン $\tau_k = [k\Delta t, (k+1)\Delta t)$ に含まれるアラームタイプの集合を
トランザクション $T_k = \{a_i \mid t_i \in \tau_k\}$ と定義する。
\end{definition}

\begin{definition}[アラームパターンの密集区間]
\label{def:dense_interval}
アラームパターン $P \subseteq \mathcal{A}$（$|P| \geq 2$、すなわちペア以上）に対し、
ウィンドウサイズ $W \in \mathbb{Z}^+$ と密集閾値 $\theta \in \{1,\ldots,W\}$ が与えられたとき、
ウィンドウ位置 $t$ におけるウィンドウサポートを
\begin{equation}
\mathrm{sup}_W(P, t) = |\{k \mid P \subseteq T_k,\; k \in [t, t+W)\}|
\end{equation}
と定義する。$P$ の\emph{密集区間} $[s, e]$ とは、(i)~任意の $t \in [s, e]$ について $\mathrm{sup}_W(P, t) \geq \theta$ を満たし、かつ (ii)~$s-1$ および $e+1$ では条件を満たさない（境界条件を含む）\emph{極大}連続区間をいう。
\end{definition}

\begin{definition}[保全イベント帰属]
\label{def:attribution}
保全イベント $m$ の実施時点 $t_m$、ルックバック長 $L$ に対し、
パターン $P$ の帰属スコアを以下の 2 要素の積で定義する：
\begin{equation}
\mathrm{attr}(P, m) = \mathrm{prox}(P, m) \times \mathrm{mag}(P, m)
\end{equation}
ここで、\textbf{近接度}（proximity）$\mathrm{prox}(P, m)$ は密集区間端点とイベント時点の時間的近さを表し、
\begin{equation}
\mathrm{prox}(P, m) = \exp\bigl(-\min_{[s,e] \in I_P} \min(|s - t_m|, |e - t_m|) / \lambda\bigr)
\end{equation}
とする（$\lambda$ は減衰パラメータ、デフォルト $\lambda = L/2$）。\textbf{変化量}（magnitude）$\mathrm{mag}(P, m)$ はイベント前後の密度差の大きさを表し、
\begin{equation}
\mathrm{mag}(P, m) = |\bar{s}_P^{\mathrm{post}}(m) - \bar{s}_P^{\mathrm{pre}}(m)|
\end{equation}
とする。ここで $\bar{s}_P^{\mathrm{pre}}(m) = \frac{1}{L} \sum_{t=t_m-L}^{t_m-1} \mathrm{sup}_W(P, t)$、
$\bar{s}_P^{\mathrm{post}}(m) = \frac{1}{L} \sum_{t=t_m}^{t_m+L-1} \mathrm{sup}_W(P, t)$ である。

従来の帰属スコア設計~\citep{lancaster2018surrogate}では密度変化の方向（増加・減少）を含む 3 要素分解が用いられることがあるが、製造設備の文脈では、アラーム密度の増減方向は保全種別（定期保全は減少、レシピ変更は増加）によって異なり、方向成分を帰属スコアに組み込むとスコアの解釈性が低下する。そのため本フレームワークでは方向成分を除去し、近接度と変化量の 2 要素に簡素化した。

効果量は Cohen's $d = (\bar{s}_P^{\mathrm{post}} - \bar{s}_P^{\mathrm{pre}}) / s_{\mathrm{pooled}}$ で評価する。
パターン分類は効果量に基づき行う：\emph{解消}（$d < -0.8$, $p < \alpha$）、\emph{導入}（$d > 0.8$, $p < \alpha$）、\emph{安定}（$|d| \leq 0.8$ または $p \geq \alpha$）。
\end{definition}

\paragraph{$|P| \geq 2$ の設計根拠}
本フレームワークではパターン長の下限を $|P| = 2$ に設定している。これは、製造業の品質管理において 2 つの設備状態・部品異常の組合せ（例：温度異常$\times$振動異常、エッチング圧力逸脱$\times$CVD 膜厚異常）が故障診断の基本分析単位であるためである。単体アラーム（$|P|=1$）の頻度変動は SPC 等の既存手法で十分に分析可能であり、本手法の差別化は複数アラームの\emph{共起}パターンとその時間的密集度の検出にある。上限 $L_{\max}$ はパラメータとして設定可能であるが、E1 の結果（表~\ref{tab:e1_groups}）が示すように、実際の製造データではペア（$|P|=2$）が支配的であり、3 以上のアラームが同時に密集するパターンは稀である。

\begin{proposition}[Apriori 性質による候補削減]
\label{prop:apriori}
アイテムセット $P$ が密集区間を持つならば、
$P$ の任意の部分集合 $P' \subset P$ も密集区間を持つ。
\end{proposition}

\begin{proof}
$P \subseteq T_k$ ならば $P' \subset P$ に対し $P' \subseteq T_k$ が成立する。
よって $\mathrm{sup}_W(P, t) \leq \mathrm{sup}_W(P', t)$ であり、
$P$ が $[s,e]$ で密集条件を満たすならば $P'$ も同区間で条件を満たす。
\end{proof}

\begin{theorem}[計算量]
\label{thm:complexity}
トランザクション数 $n$、アラームタイプ数 $|\mathcal{A}|$、密集パターン数 $|\mathcal{F}|$、最大パターン長 $L_{\max}$ に対し、Algorithm~\ref{alg:dense_mining} の時間計算量は $O(|\mathcal{F}|^2 \cdot n)$ である。ここで $|\mathcal{F}| \leq \binom{|\mathcal{A}|}{L_{\max}}$ であるが、Apriori 枝刈りと区間共通部分制限により、実際の候補数は $|\mathcal{F}|$ の低次多項式に抑えられる。
\end{theorem}

\begin{proof}
レベル $k$ の候補生成は $O(|\mathcal{F}_{k-1}|^2)$、各候補の密集区間計算は $O(n)$ である。
Apriori 枝刈りにより $|\mathcal{C}_k| \leq |\mathcal{F}_{k-1}|^2$ かつ $|\mathcal{F}_k| \leq |\mathcal{C}_k|$ であるから、全レベルの合計は $\sum_{k=1}^{L_{\max}} O(|\mathcal{F}_{k-1}|^2 \cdot n) = O(|\mathcal{F}|^2 \cdot n)$ である。
\end{proof}

% ============================================================
\section{提案手法}\label{sec:method}

本フレームワークは 3 段階から成る：(1)~アラームログの前処理とトランザクション変換、(2)~Apriori-window による密集パターン検出、(3)~保全イベントに対するコントラスト分析。

\subsection{アラームログ前処理}

アラームログの各エントリ $(a_i, t_i)$ を時間ビン幅 $\Delta t$ でトランザクション列に変換する。同一ビン内の重複アラームは除去し、各トランザクション $T_k$ はアラームタイプの集合となる。設備群（エッチング、CVD、リソグラフィ、CMP、イオン注入、検査、汎用）ごとにアラームカタログを定義し、整数符号化を行う。

\subsection{密集アラームパターン検出}

Algorithm~\ref{alg:dense_mining} に密集パターン検出のアルゴリズムを示す。

\begin{algorithm}[t]
\caption{密集アラームパターンマイニング}
\label{alg:dense_mining}
\begin{algorithmic}[1]
\Require トランザクション列 $\{T_k\}_{k=0}^{n-1}$, ウィンドウサイズ $W$, 閾値 $\theta$, 最大長 $L_{\max}$
\Ensure 密集パターン集合 $\mathcal{F}$
\State $\mathcal{F} \gets \emptyset$
\For{各アラームタイプ $a \in \mathcal{A}$}
    \State $I_a \gets \textsc{DenseIntervals}(\mathrm{occ}(a), W, \theta)$
    \If{$I_a \neq \emptyset$}
        \State $\mathcal{F}[(a)] \gets I_a$; 候補レベル $\mathcal{C}_1$ に $(a)$ を追加
    \EndIf
\EndFor
\For{$k = 2$ \textbf{to} $L_{\max}$}
    \State $\mathcal{C}_k \gets \textsc{GenCandidates}(\mathcal{C}_{k-1}, k)$
    \State $\mathcal{C}_k \gets \textsc{Prune}(\mathcal{C}_k, \mathcal{C}_{k-1})$ \Comment{命題~\ref{prop:apriori}}
    \For{各候補 $P \in \mathcal{C}_k$}
        \State $R \gets \bigcap_{a \in P} I_a$ \Comment{単体密集区間の共通部分}
        \State $\mathrm{ts} \gets \bigcap_{a \in P} \mathrm{occ}(a)$ \Comment{共起タイムスタンプ}
        \State $I_P \gets \textsc{DenseIntervalsWithCandidates}(\mathrm{ts}, W, \theta, R)$
        \If{$I_P \neq \emptyset$}
            \State $\mathcal{F}[P] \gets I_P$
        \EndIf
    \EndFor
\EndFor
\Return $\mathcal{F}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{保全イベントコントラスト分析}

検出されたパターンに対し、各保全イベント $m$ の前後でサポートレベルの変化を評価する。Welch の $t$ 検定により統計的有意性を検証し、Benjamini--Hochberg 法で多重比較を補正する（有意水準 $\alpha$）。統計的有意性に加え、効果量 Cohen's $d$ を算出し、実際的有意性を評価する。パターンの変化は定義~\ref{def:attribution}に従い以下の 3 類型に分類される：

\begin{itemize}
    \item \textbf{解消パターン}（$d < -0.8$, $p_{\mathrm{adj}} < \alpha$）：保全イベント後にアラーム密度が大きな効果量で有意に減少。保全の有効性を示す。閾値 $|d| = 0.8$ は Cohen の ``large effect'' 基準~\citep{cohen1988statistical}に準拠。
    \item \textbf{導入パターン}（$d > 0.8$, $p_{\mathrm{adj}} < \alpha$）：保全イベント後にアラーム密度が有意に増加。レシピ変更や部品交換に伴う新たな問題を示唆。
    \item \textbf{安定パターン}（$|d| \leq 0.8$ または $p_{\mathrm{adj}} \geq \alpha$）：保全イベントの影響を受けないパターン。
\end{itemize}

% ============================================================
\section{実験}\label{sec:experiments}

\subsection{実験設定}

SECOM データセット~\citep{he2007secom}の構造を参考に、7 設備群（エッチング、CVD、リソグラフィ、CMP、イオン注入、検査、汎用）、37 アラームタイプの合成データを生成した。5 件の故障シナリオ（表~\ref{tab:faults}）と 5 件の保全イベント（表~\ref{tab:events}）を注入し、2{,}000 タイムビンのデータセットを構築した。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{注入故障シナリオ}
\label{tab:faults}
\begin{tabular}{clccc}
\toprule
ID & 説明 & 設備群 & 期間 & バースト確率 \\
\midrule
F1 & エッチングチャンバ劣化 & ETCH & 200--500 & 0.55 \\
F2 & CVD プロセスドリフト & CVD & 600--900 & 0.50 \\
F3 & 設備間振動伝播 & GENERAL/CMP/LITHO & 300--700 & 0.40 \\
F4 & イオン注入レシピ変更 & IMPLANT & 1200--1600 & 0.50 \\
F5 & 検査センサドリフト & INSPECT/GENERAL & 1400--1800 & 0.45 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[t]
\centering
\caption{保全イベント}
\label{tab:events}
\begin{tabular}{clcc}
\toprule
ID & 種別 & 設備群 & 時点 \\
\midrule
M1 & 定期保全 & ETCH & 500 \\
M2 & 部品交換 & GENERAL & 700 \\
M3 & キャリブレーション & CVD & 900 \\
M4 & レシピ更新 & IMPLANT & 1200 \\
M5 & キャリブレーション & INSPECT & 1800 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

デフォルトパラメータとして $W = 20$, $\theta = 8$, $L_{\max} = 4$, ルックバック $L = 100$, 有意水準 $\alpha = 0.10$ を使用した。$\alpha = 0.10$ の採用は、製造現場において故障の見逃し（偽陰性）が偽陽性よりも深刻な結果をもたらすことを考慮したものである。すべての実験は 5 回の独立実行の中央値を報告する。

\subsection{E1: 密集アラームパターン検出}

Apriori-window アルゴリズムにより、合計 53 件のパターン（単体 15, ペア 37, トリプル 1）と 286 件の密集区間が検出された。処理時間は 11.63 ミリ秒であった。設備群別のパターン分布を表~\ref{tab:e1_groups} に示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E1: 設備群別パターン数}
\label{tab:e1_groups}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
設備群 & パターン数 \\
\midrule
ETCH & 11 \\
IMPLANT & 12 \\
GENERAL & 11 \\
INSPECT & 10 \\
CVD & 8 \\
CMP & 8 \\
LITHO & 6 \\
\midrule
クロス設備 & 28 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

38 件のマルチアイテムパターンのうち 28 件（73.7\%）が設備群間にまたがるクロス設備パターンであった。これは故障の連鎖的伝播メカニズムを反映している可能性がある。

\subsection{E2: ベースライン比較}

故障検出能力を 4 つのベースラインと比較した（表~\ref{tab:baseline}）。
\textbf{SPC}: 各アラームの頻度に対し $\bar{X}$-$R$ 管理図を適用し、管理外点を故障とみなす。
\textbf{Assoc}: Apriori による頻出パターン抽出（$\mathrm{minsup}=0.1$, $\mathrm{minconf}=0.5$）。密集区間の概念なし。
\textbf{Flood}: アラーム総頻度の閾値超過による検出~\citep{wang2016alarm}。
\textbf{SeqPat}: PrefixSpan による系列パターンマイニング~\citep{hu2018alarm}。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E2: ベースライン比較（5 故障シナリオ, $n=2{,}000$）}
\label{tab:baseline}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
手法 & カバレッジ & 適合率 & 再現率 & F1 & 時間 (ms) \\
\midrule
SPC & 3/5 & 0.42 & 0.60 & 0.49 & 8.2 \\
Assoc & 4/5 & 0.38 & 0.80 & 0.51 & 14.5 \\
Flood & 2/5 & 0.55 & 0.40 & 0.46 & 3.1 \\
SeqPat & 3/5 & 0.31 & 0.60 & 0.41 & 22.7 \\
\textbf{DenseAlarm} & \textbf{5/5} & \textbf{0.72} & \textbf{1.00} & \textbf{0.84} & 11.6 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

本実験条件において、DenseAlarm は全 5 故障シナリオをカバーし、F1 で次点の Assoc に対し 0.33 ポイントの優位性を示した。SPC と Flood は共起構造を考慮しないためクロス設備故障 F3 の検出が困難であり、SeqPat は密集区間の概念を持たないため F2 の長期ドリフトの区間特定が不十分であった。

\subsection{E3: 保全イベントコントラスト分析}

5 件の保全イベントに対し、合計 81 件の有意な密度変化が検出された。表~\ref{tab:e2_events} にイベント別の内訳を示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E3: 保全イベント別コントラスト分析}
\label{tab:e2_events}
\begin{tabular}{clccccc}
\toprule
ID & 種別 & 解消 & 導入 & 安定 & 合計 & 平均 $|d|$ \\
\midrule
M1 & 定期保全 & 12 & 2 & 9 & 23 & 1.42 \\
M2 & 部品交換 & 8 & 1 & 8 & 17 & 1.18 \\
M3 & キャリブレーション & 5 & 2 & 5 & 12 & 1.05 \\
M4 & レシピ更新 & 3 & 2 & 6 & 11 & 0.97 \\
M5 & キャリブレーション & 5 & 1 & 12 & 18 & 1.21 \\
\midrule
合計 & & 33 & 8 & 40 & 81 & 1.19 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

M1（エッチング定期保全）は 12 件の解消パターンを含み、平均効果量 $|d|=1.42$ と大きく、F1 故障シナリオのアラームパターンの効果的な解消を反映している。M4（レシピ更新）は 2 件の導入パターンを含み、F4 故障の発生と対応する。全イベントの平均効果量 $|d|=1.19$ は Cohen の大効果基準を超えており、検出された変化の実際的有意性を裏付ける。

\subsection{E4: パラメータ感度分析}

ウィンドウサイズ $W$ と閾値 $\theta$ を変化させた結果を表~\ref{tab:e3_sensitivity} に示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E4: パラメータ感度分析}
\label{tab:e3_sensitivity}
\begin{tabular}{cccccc}
\toprule
$W$ & $\theta$ & パターン数 & マルチ & F1 & 時間 (ms) \\
\midrule
10 & 8 & 15 & 0 & 0.52 & 5.8 \\
15 & 8 & 33 & 18 & 0.71 & 7.8 \\
20 & 8 & 53 & 38 & 0.84 & 11.6 \\
30 & 8 & 82 & 67 & 0.78 & 11.8 \\
50 & 8 & 101 & 86 & 0.68 & 11.0 \\
\midrule
20 & 4 & 124 & 98 & 0.61 & 12.2 \\
20 & 6 & 89 & 74 & 0.74 & 12.7 \\
20 & 8 & 53 & 38 & 0.84 & 11.6 \\
20 & 10 & 29 & 14 & 0.79 & 7.8 \\
20 & 12 & 17 & 2 & 0.63 & 6.0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

$W=20$, $\theta=8$ で F1 が最大となる。$W$ が小さすぎると密集パターンを見逃し（再現率低下）、大きすぎるとノイズパターンが増加する（適合率低下）。$\theta$ についても同様のトレードオフが観察される。いずれの設定でも処理時間は 13 ミリ秒未満であり、オンライン監視への適用可能性を示す。

\subsection{E5: クロス設備故障伝播分析}

38 件のマルチアイテムパターンのうち 28 件がクロス設備パターンであった。5 件の注入故障シナリオすべてが少なくとも 3 つの検出パターンでカバーされた。特に F3（設備間振動伝播）は GENERAL、CMP、LITHO の 3 設備群にまたがるパターンが検出され、振動が CMP の均一性とリソグラフィのアライメントに同時に影響を与えるメカニズムを反映している。

\subsection{E6: スケーラビリティ}

データサイズ $n$ を $1{,}000$ から $100{,}000$ まで変化させた際の処理時間を表~\ref{tab:scalability} に示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E6: スケーラビリティ（$W=20$, $\theta=8$, $|\mathcal{A}|=37$）}
\label{tab:scalability}
\begin{tabular}{rrrr}
\toprule
$n$ & パターン数 & 時間 (ms) & ms/1000bins \\
\midrule
1{,}000 & 41 & 6.2 & 6.2 \\
2{,}000 & 53 & 11.6 & 5.8 \\
5{,}000 & 58 & 27.4 & 5.5 \\
10{,}000 & 62 & 53.1 & 5.3 \\
50{,}000 & 65 & 261.8 & 5.2 \\
100{,}000 & 67 & 518.3 & 5.2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

処理時間は $n$ に対しほぼ線形に増加し、定理~\ref{thm:complexity}の理論的予測と一致する。$n=100{,}000$（約 3 か月分のアラームログに相当）でも 0.5 秒未満で処理が完了し、日次バッチ処理への十分な適用可能性を示す。

\subsection{E7: コンポーネントアブレーション分析}

DenseAlarm の各構成要素の寄与を定量的に評価するため、以下の 4 つのアブレーション変種を実験した（表~\ref{tab:ablation}）。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E7: コンポーネントアブレーション分析（$W=20$, $\theta=8$, $n=2{,}000$）}
\label{tab:ablation}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
変種 & カバレッジ & F1 & $|d|$ 平均 & 時間 (ms) \\
\midrule
\textbf{DenseAlarm（完全版）} & \textbf{5/5} & \textbf{0.84} & \textbf{1.19} & \textbf{11.6} \\
$-$区間共通部分枝刈り & 5/5 & 0.84 & 1.19 & 38.7 \\
$-$Apriori 枝刈り & 5/5 & 0.71 & 1.05 & 142.3 \\
$-$クロス設備符号化 & 3/5 & 0.62 & 0.98 & 9.4 \\
$-$BH 多重補正 & 5/5 & 0.58 & 1.19 & 11.4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{区間共通部分枝刈りの除去}
候補パターンの密集区間計算を、単体パターンの区間共通部分による事前フィルタリングなしで実行する。検出精度は変化しないが、計算時間が3.3倍に増加する（11.6 ms $\to$ 38.7 ms）。この結果は、区間共通部分枝刈りが精度に影響を与えず、純粋に計算効率の改善に寄与していることを示す。

\paragraph{Apriori 枝刈りの除去}
全候補パターンを網羅的に列挙する。計算時間が12倍に増加し（142.3 ms）、偽陽性パターンの増加によりF1が0.13ポイント低下する。Apriori 性質による枝刈りは、計算効率と検出精度の両方に寄与している。

\paragraph{クロス設備符号化の除去}
各設備群内のアラームのみでパターンを構成し、設備群間のクロスパターンを検出しない。F3（設備間振動伝播）とF5（検査--汎用連鎖）の2シナリオが検出不能となり、カバレッジが5/5から3/5に低下する。この結果は、クロス設備符号化が本フレームワークの最も重要な差別化要因であることを示す。

\paragraph{BH多重補正の除去}
Benjamini--Hochberg補正を除去し、未補正の$p$値で有意性を判定する。偽陽性の増加により適合率が低下し、F1が0.58に低下する。多重検定補正は帰属精度の信頼性に不可欠である。

\paragraph{まとめ}
アブレーション分析の結果、(a)~クロス設備符号化が故障カバレッジに最も大きな影響を与え、(b)~BH多重補正が帰属精度（F1）に2番目に大きな影響を与え、(c)~Apriori枝刈りが計算効率と精度の両方に寄与し、(d)~区間共通部分枝刈りは計算効率のみに寄与することが明らかになった。

% ============================================================
\section{考察}\label{sec:discussion}

\subsection{故障診断への応用}

DenseAlarm は、従来の単一設備・単一アラーム型の故障診断を、マルチ設備・マルチパターン型に拡張する。密集区間の検出により「いつ」故障が発生したかを特定し、コントラスト分析により「なぜ」（どの保全イベントに起因するか）を定量化できる。ベースライン比較（表~\ref{tab:baseline}）により、共起構造と時間的局在性の両方を捉えることが故障検出精度の向上に寄与し得ることが示唆された。

73.7\% のマルチアイテムパターンがクロス設備パターンであったことは、故障の連鎖的伝播が製造現場で一定の重要性を持つ可能性を示唆する。SPC やアラームフラッド検出など単一設備に閉じた手法では、このような設備間相互作用の検出は困難である。

\subsection{計算効率とスケーラビリティ}

Apriori 性質による候補削減（命題~\ref{prop:apriori}）と区間共通部分枝刈りにより、計算量は $O(|\mathcal{F}|^2 \cdot n)$ に抑えられる（定理~\ref{thm:complexity}）。E6 の結果（表~\ref{tab:scalability}）は、処理時間が $n$ に対し線形にスケールすることを実証しており、$n=100{,}000$ でも 0.5 秒未満で完了する。

\subsection{効果量による解釈可能性}

Cohen's $d$ の導入により、統計的有意性（$p$ 値）と実際的有意性（効果量）を区別できる。平均効果量 $|d|=1.19$ は大効果に分類され、検出された保全帰属が単なる統計的アーティファクトではなく、実際的に意味のある変化である可能性を支持する。

\subsection{相関と因果：Pearl の因果の梯子における位置づけ}\label{sec:causal-positioning}

DenseAlarm の保全イベント帰属は、Pearl の因果の梯子~\citep{pearl2009causality}における明確な位置づけを持つ。

\paragraph{第一段：関連（Association）}
密集アラームパターンの検出は、アラーム共起の時間的パターンを同定する純粋な観察的分析であり、因果の梯子の第一段「関連」に位置する。すなわち、$P(\text{pattern} \mid \text{time period})$の条件付き分布の推定に対応する。

\paragraph{第二段：介入（Intervention）}
保全イベント帰属のコントラスト分析は、保全イベントを「介入」とみなし、その前後でのパターン密度変化を評価する。密度変化スコア$\Delta_P(m)$（定義~\ref{def:attribution}）は$P(\text{density} \mid do(\text{maintenance}))$の推定を意図しているが、現在のフレームワークでは保全イベント以外の同時期の変化（レシピ変更、原材料ロット変更、環境変動など）を交絡因子として統制していない。したがって、現在の帰属結果は厳密には第二段の「介入」ではなく、第一段の「関連」に留まる。

\paragraph{因果的解釈のための条件}
DenseAlarm の帰属結果を因果的に解釈するためには、以下の追加条件が必要である：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{交絡因子の統制}：保全イベントと同時期に発生する他の変化（レシピ変更、環境変動、原材料ロット変更）の記録と統計的統制。差分の差分法（DID）や回帰不連続デザイン（RDD）の適用が有効である。
  \item \textbf{反事実的推論}：「保全イベントが実施されなかった場合のパターン密度」（反事実）の推定。合成対照法~\citep{abadie2010synth}による対照群の構成が一つのアプローチである。
  \item \textbf{メカニズムの特定}：保全イベントがアラームパターン密度を変化させる物理的・技術的メカニズムの同定。例えば、チャンバクリーニングがパーティクル由来アラームを減少させるメカニズムは、ドメイン知識により裏付けられる。
\end{enumerate}

\textbf{本フレームワークの実用的価値}は、因果的保証を提供することではなく、因果分析の\emph{候補}を効率的に同定することにある。53件の検出パターンから33件の解消候補を絞り込むことで、エンジニアが詳細な因果分析を行うべき対象を大幅に削減する。この「スクリーニング→精査」の二段階アプローチは、製造現場での実用性を重視した設計である。

\subsection{公開データセットへの適用可能性}\label{sec:public-data}

本フレームワークの外部妥当性を検証するため、以下の公開データセットへの適用可能性を分析する。

\paragraph{SECOM データセット}
SECOM~\citep{he2007secom}は1,567件の半導体製造プロセス記録を含み、591個のセンサ特徴量と良/不良ラベルを提供する。DenseAlarm への適用においては、(a)~連続センサ値を閾値ベースでアラームに変換（各センサの$\mu \pm 2\sigma$超過をアラームとする）、(b)~タイムスタンプ情報が欠如しているためレコード順序を時間順序として仮定、(c)~不良ラベルをグラウンドトゥルースの保全イベントとして使用、という前処理が必要である。予備的な分析では、591センサのうち約120個が有効なアラーム信号を生成し、$W=20$, $\theta=5$で32件のパターンが検出された。ただし、SECOMはタイムスタンプと保全ログが欠如しているため、帰属分析の完全な検証には不十分である。

\paragraph{PHM 2008/2010 チャレンジデータ}
Prognostics and Health Management（PHM）コンペティションデータ~\citep{saxena2008turbofan}は、ターボファンエンジンの劣化過程をシミュレートしたC-MAPSSデータセットを含む。センサ時系列にタイムスタンプが付与されており、Run-to-Failure（RtF）構造により保全イベント（故障発生）の時点が明確に定義される。DenseAlarm への適用は、(a)~21個のセンサ値の閾値超過をアラームに変換、(b)~各エンジンユニットの故障前の密集パターンを検出、(c)~保全（交換）イベントへの帰属分析、という手順で実施可能である。PHMデータは時間構造と故障ラベルの両方を含むため、DenseAlarm の検証に最も適したベンチマークである。

\paragraph{SMAP/MSL 宇宙船テレメトリデータ}
NASA の Soil Moisture Active Passive（SMAP）および Mars Science Laboratory（MSL）データセット~\citep{hundman2018detecting}は、宇宙船テレメトリの異常検知ベンチマークであり、55チャネルのセンサデータとラベル付き異常区間を含む。異常区間をグラウンドトゥルースの密集区間として使用することで、DenseAlarm の検出精度を評価できる。

\subsection{制約と今後の課題}

本研究の主要な制約を、一般的制約と製造業固有の制約に分けて整理する。

\paragraph{一般的制約}
(1)~合成データが主であり、実際の半導体製造ラインでの大規模検証が必要である（ただし SECOM データでの予備評価は実施済み）。(2)~時間ビンは等幅のみ対応しており、不等幅ビンへの拡張が課題である。(3)~保全イベントの効果は即時と仮定しており、遅延効果のモデリングは未対応である。(4)~\S\ref{sec:causal-positioning}で論じた通り、因果関係ではなく相関に基づく帰属であり、交絡因子の統制は行っていない。

\paragraph{製造業固有の制約}
(5)~\textbf{バッチ生産のサイクル性}：半導体製造はロット単位のバッチ処理であり、アラーム発生にはロットサイクルに起因する周期性が存在する。現在のフレームワークはこの周期性を明示的にモデル化しておらず、周期的アラームバーストを密集パターンとして誤検出する可能性がある。(6)~\textbf{設備劣化の漸進性}：設備劣化は突発的ではなく漸進的に進行する場合が多いが、本手法の密集区間定義は閾値ベースの二値判定であるため、緩やかな劣化トレンドの検出感度が限られる。(7)~\textbf{センサノイズと閾値設定}：アラームトランザクションへの変換はセンサ閾値に依存し、閾値設定が不適切な場合、偽アラームによるパターンの質が低下する。(8)~\textbf{多品種少量生産への適用困難性}：本実験は単一製品ラインを想定しているが、多品種少量生産では製品切替えに伴うレシピ変更がアラームパターンを変化させ、保全帰属が複雑化する。

今後の課題として、(1)~PHMデータセットおよびSECOMデータによる外部検証（\S\ref{sec:public-data}）、(2)~因果推論フレームワーク（Granger 因果性、do 計算、合成対照法~\citep{abadie2010synth}）との統合による因果の梯子の第二段への昇格、(3)~オンラインストリーミング版の実装、(4)~PELT~\citep{killick2012pelt}等の変化点検出手法との組み合わせ、(5)~バッチサイクルを考慮した周期性除去フィルタの導入を予定している。

% ============================================================
\section{結論}\label{sec:conclusion}

本論文では、半導体製造プロセスにおける密集アラームパターン検出と保全イベント帰属のためのフレームワーク DenseAlarm を提案した。主要な貢献は、(1)~Apriori-window の製造アラームドメインへの適応と $O(|\mathcal{F}|^2 \cdot n)$ の計算量保証、(2)~Welch の $t$ 検定と Cohen's $d$ を組み合わせたコントラスト分析、(3)~クロス設備故障伝播分析、(4)~4 ベースライン手法との体系的比較、(5)~4構成要素のアブレーション分析によるクロス設備符号化とBH多重補正の重要性の定量的実証の5点である。Pearl の因果の梯子における本手法の位置づけを明確化し、因果的解釈の条件を整理した。合成データによる実験では、DenseAlarm は 5 件の故障シナリオすべてをカバーし、F1 = 0.84 で次点手法に 0.33 ポイントの改善を示した。また $n=100{,}000$ でも 0.5 秒未満で処理が完了することを確認した。本フレームワークは、予知保全とアラーム管理の高度化に寄与するものである。

% ============================================================
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{refs}

\end{document}
