% !TEX program = lualatex
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% --- 日本語対応 ---
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-fontspec}

% --- パッケージ ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\geometry{margin=2.5cm}

% --- 定理環境 ---
\newtheorem{definition}{定義}[section]
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{corollary}[theorem]{系}
\newtheorem{proposition}[theorem]{命題}
\newtheorem{example}{例}[section]

% --- アルゴリズム用日本語設定 ---
\algrenewcommand\algorithmicrequire{\textbf{入力:}}
\algrenewcommand\algorithmicensure{\textbf{出力:}}

\title{\textbf{系列密集パターン: 時間順序付き共起バーストのマイニング}}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
トランザクションデータベースにおける頻出パターンマイニングは、
アイテム間の共起関係の発見に広く用いられている。
しかし、従来のアイテムセットマイニングではアイテム間の時間的順序が無視されるため、
因果的・逐次的な関係を持つパターンを見逃す可能性がある。
本論文では、\textbf{系列密集パターン}（Sequential Dense Pattern; SDP）を提案する。
これは、スライディングウィンドウ内で閾値以上の頻度で出現する
時間順序付きアイテム系列として定義される。
系列密集パターンの形式的定義を与え、
\textbf{窓内系列サポート}（In-Window Sequential Support）に基づく
\textbf{系列反単調性}（Sequential Anti-Monotonicity）を証明し、
効率的な剪定を可能にする探索アルゴリズムを提案する。
合成データを用いた実験により、
提案手法が埋め込みパターンを高い適合率・再現率で回復し、
アイテムセット密集パターンでは検出できない
順序依存のバーストパターンを発見できることを示す。
\end{abstract}

%% ===================================================================
\section{はじめに}
\label{sec:intro}
%% ===================================================================

頻出パターンマイニングは、データマイニングにおける基礎的なタスクであり、
Apriori~\cite{Agrawal1994}やFP-Growth~\cite{Han2000}をはじめとする
多くの効率的アルゴリズムが提案されてきた。
一方、時系列トランザクションデータにおいては、
アイテム間の\emph{出現順序}が重要な情報を持つ場合がある。
例えば、小売データにおいて「商品Aの購入後に商品Bが頻繁に購入される」
というパターンは、推薦システムやプロモーション設計において
集合的共起よりも有用な知見を提供する。

系列パターンマイニング~\cite{Agrawal1995,Pei2001,Zaki2001}は
この問題に取り組む研究分野であるが、
既存手法は主に\emph{全期間にわたる頻出性}を評価する。
しかし実際のデータでは、パターンの出現頻度は時間的に変動し、
特定の期間に集中的に出現する\emph{バースト}が存在する。
このようなバーストの検出は、イベントの影響分析や
異常検知において重要である~\cite{Kleinberg2003}。

本論文では、密集区間（Dense Interval）の概念~\cite{DenseInterval}を
系列パターンに拡張した\textbf{系列密集パターン}を提案する。
主な貢献は以下の通りである:

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 系列密集パターンとその密集区間の形式的定義（第\ref{sec:definition}節）
  \item 窓内系列サポートの反単調性の証明と、それに基づく剪定戦略（第\ref{sec:theory}節）
  \item Apriori型の段階的探索アルゴリズムの設計（第\ref{sec:algorithm}節）
  \item 合成データ実験による有効性の実証: 埋め込みパターンの回復精度評価、
        スケーラビリティ、パラメータ感度分析、
        およびアイテムセット密集パターンとの定量的比較（第\ref{sec:experiments}節）
\end{enumerate}

%% ===================================================================
\section{関連研究}
\label{sec:related}
%% ===================================================================

本節では、提案手法に関連する既存研究を概観し、
系列密集パターンの位置付けを明確にする。

\paragraph{頻出アイテムセットマイニング}
Apriori~\cite{Agrawal1994}は反単調性に基づく段階的候補生成・剪定を導入した。
FP-Growth~\cite{Han2000}はFP-Treeによるパターン成長法で候補生成を回避する。
Eclat~\cite{Zaki2000}は垂直データ表現に基づく集合交差により頻出パターンを列挙する。
これらは集合的共起を扱うが、アイテム間の順序は考慮しない。

\paragraph{系列パターンマイニング}
GSP~\cite{Agrawal1995}はAprioriを系列に拡張した先駆的手法である。
PrefixSpan~\cite{Pei2001}はプロジェクションベースのパターン成長法により
候補生成コストを削減する。
SPADE~\cite{Zaki2001}は垂直データ表現と格子理論を用いる。
BIDE~\cite{Wang2004}は閉系列パターンの効率的マイニングを実現する。
CM-SPADE/CM-SPAM~\cite{Fournier2014}は共起剪定を導入し、
候補生成をさらに削減する。
しかし、これらは全期間にわたるサポートを評価し、
時間的な出現集中（バースト）を直接検出する機能を持たない。

\paragraph{エピソードマイニング}
Mannila et al.~\cite{Mannila1997}はイベント系列中の頻出エピソードの発見を提案した。
エピソードマイニングはウィンドウベースの頻度評価を行うが、
密集区間の検出、すなわち頻度が閾値を超える\emph{連続した時間区間}の特定は
その主目的ではない。

\paragraph{バースト検出}
Kleinberg~\cite{Kleinberg2003}はテキストストリームにおけるバースト検出を
無限状態オートマトンとして定式化した。
Zhu and Shasha~\cite{Zhu2003}は統計的バースト検出を提案した。
これらは単一の事象系列に対するバースト検出であり、
アイテム間の順序関係を持つ\emph{パターン}のバースト検出は扱わない。

\paragraph{時間的パターンマイニング}
Giannotti et al.~\cite{Giannotti2007}は時間注釈付き系列パターンを提案し、
系列要素間の時間間隔をパターンの一部として扱う。
Amphawan et al.~\cite{Amphawan2009}は周期系列パターンの
マイニングを提案した。
これらは時間情報を活用するが、密集区間の概念とは異なるアプローチである。

\paragraph{密集パターンマイニング}
密集区間に基づくアイテムセットマイニング~\cite{DenseInterval}は、
スライディングウィンドウ内のサポートが閾値以上となる
時間区間を検出する。
本研究はこの枠組みを系列パターンに拡張するものであり、
既存の密集パターンマイニングと系列パターンマイニングの
交差領域に位置する。
表~\ref{tab:positioning}に各手法の特徴比較を示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{関連手法の特徴比較}
\label{tab:positioning}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
手法 & 順序考慮 & 密集区間 & ギャップ制約 \\
\midrule
Apriori / FP-Growth & -- & -- & -- \\
密集アイテムセット~\cite{DenseInterval} & -- & \checkmark & -- \\
GSP / PrefixSpan / SPADE & \checkmark & -- & \checkmark \\
エピソードマイニング~\cite{Mannila1997} & \checkmark & -- & \checkmark \\
バースト検出~\cite{Kleinberg2003} & -- & \checkmark & -- \\
\textbf{系列密集パターン（本研究）} & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%% ===================================================================
\section{問題定義}
\label{sec:definition}
%% ===================================================================

本節では、系列密集パターンに関する基本概念を形式的に定義する。

\begin{definition}[トランザクションデータベース]
\label{def:tdb}
トランザクションデータベース $\mathcal{D} = \langle T_0, T_1, \ldots, T_{n-1} \rangle$ は、
各 $T_t \subseteq \mathcal{I}$（$\mathcal{I}$はアイテムの全体集合）が
時刻 $t$ におけるトランザクションである順序付き列とする。
$|\mathcal{D}| = n$ をデータベースのサイズと呼ぶ。
\end{definition}

\begin{definition}[系列パターン]
\label{def:seqpat}
系列パターン $\sigma = \langle e_1, e_2, \ldots, e_k \rangle$
（$e_i \in \mathcal{I}$）は、アイテムの順序付き列である。
$|\sigma| = k$ を系列の長さと呼ぶ。
同一アイテムの繰り返し（$e_i = e_j$, $i \neq j$）を許容する。
\end{definition}

\begin{definition}[系列出現]
\label{def:seq_occ}
系列 $\sigma = \langle e_1, e_2, \ldots, e_k \rangle$ の
\textbf{出現}（occurrence）とは、
時刻の厳密増加列 $t_1 < t_2 < \cdots < t_k$ であって、
各 $i$ に対し $e_i \in T_{t_i}$ を満たすものをいう。
出現のタイムスタンプは最終要素の時刻 $t_k$ とする。

ギャップ制約 $g > 0$ が与えられた場合、追加条件
$t_{i+1} - t_i \le g$ ($i = 1, \ldots, k-1$) を要求する。
$g = 0$ はギャップ制約なし（$t_i < t_{i+1}$ のみ）を意味する。
\end{definition}

\begin{definition}[窓内系列サポート（In-Window Sequential Support; IWSS）]
\label{def:iwss}
ウィンドウサイズ $W > 0$ とウィンドウ左端 $l \ge 0$ に対し、
系列 $\sigma$ の窓内系列サポートを
\[
  \mathrm{sup}_W(\sigma, l) = \bigl|\bigl\{t_k \bigm|
  l \le t_k \le l + W,\;
  (t_1, \ldots, t_k) \text{ は } \sigma \text{ の出現}\bigr\}\bigr|
\]
と定義する。ここで $t_k$ は出現のタイムスタンプ（定義~\ref{def:seq_occ}）であり、
同一の $t_k$ を持つ複数の出現は1回のみカウントする。
\end{definition}

\begin{definition}[系列密集パターン（Sequential Dense Pattern; SDP）]
\label{def:sdp}
閾値 $\theta > 0$ に対し、系列 $\sigma$ が時刻区間 $[s, e]$（$s \le e$）で
\textbf{密集}（dense）であるとは、
$[s, e]$ 内の全てのウィンドウ位置 $l$ ($s \le l \le e$) に対して
$\mathrm{sup}_W(\sigma, l) \ge \theta$
が成り立つことをいう。

このような\textbf{極大な}区間 $[s, e]$（すなわち、$[s-1, e]$ や $[s, e+1]$ が
密集条件を満たさない区間）を
$\sigma$ の\textbf{密集区間}（dense interval）と呼び、
少なくとも1つの密集区間を持つ系列 $\sigma$ を
\textbf{系列密集パターン}（SDP）と呼ぶ。
\end{definition}

\begin{example}[系列密集パターンの具体例]
\label{ex:sdp}
$\mathcal{I} = \{A, B, C\}$、$W = 3$、$\theta = 2$ とする。
トランザクション列が以下の場合:
\begin{center}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
$t$ & $T_t$ \\
\midrule
0 & $\{A\}$ \\
1 & $\{B\}$ \\
2 & $\{A\}$ \\
3 & $\{B, C\}$ \\
4 & $\{A\}$ \\
5 & $\{B\}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
系列 $\sigma = \langle A, B \rangle$ の出現タイムスタンプは
$\{1, 3, 5\}$（各出現: $(0,1)$, $(0,3)$, $(2,3)$, $(0,5)$, $(2,5)$, $(4,5)$ のうち
末尾時刻の集合）である。
$l=1$ のとき $\mathrm{sup}_3(\sigma, 1) = |\{1, 3\}| = 2 \ge \theta$、
$l=2$ のとき $\mathrm{sup}_3(\sigma, 2) = |\{3, 5\}| = 2 \ge \theta$ であり、
$[1, 2]$ は $\sigma$ の密集区間となる。
一方、アイテムセット $\{A, B\}$（順序なし同一トランザクション内共起）は
いずれのトランザクションにも出現しないため、密集パターンとならない。
\end{example}

%% ===================================================================
\section{理論的性質}
\label{sec:theory}
%% ===================================================================

本節では、系列密集パターンの探索を効率化する理論的性質を示す。

\begin{definition}[部分系列]
\label{def:subseq}
系列 $\sigma' = \langle e'_1, \ldots, e'_m \rangle$ が
系列 $\sigma = \langle e_1, \ldots, e_k \rangle$ の
\textbf{部分系列}（subsequence）であるとは、
厳密増加な添字列 $1 \le j_1 < j_2 < \cdots < j_m \le k$ が存在して
$e'_i = e_{j_i}$ ($i = 1, \ldots, m$) が成り立つことをいう。
$\sigma' \preceq \sigma$ と記す。
\end{definition}

\begin{theorem}[系列反単調性（Sequential Anti-Monotonicity）]
\label{thm:anti_mono}
系列 $\sigma'$ が $\sigma$ の部分系列（$\sigma' \preceq \sigma$）であるならば、
任意のウィンドウ位置 $l$ に対して
\[
  \mathrm{sup}_W(\sigma', l) \ge \mathrm{sup}_W(\sigma, l)
\]
が成り立つ。
\end{theorem}

\begin{proof}
写像の構成による。
$\sigma = \langle e_1, \ldots, e_k \rangle$ とし、
$\sigma' = \langle e_{j_1}, \ldots, e_{j_m} \rangle$（$j_1 < \cdots < j_m$）
とする。

$\sigma$ の出現 $(t_1, \ldots, t_k)$（$t_1 < \cdots < t_k$、
各 $i$ で $e_i \in T_{t_i}$）に対し、
部分列 $(t_{j_1}, \ldots, t_{j_m})$ を考える。
$j_1 < \cdots < j_m$ かつ $t$ は厳密増加であるから
$t_{j_1} < \cdots < t_{j_m}$ が成り立つ。
また $e_{j_i} \in T_{t_{j_i}}$ であるから、
$(t_{j_1}, \ldots, t_{j_m})$ は $\sigma'$ の出現である。

$\sigma'$ の出現のタイムスタンプは $t_{j_m}$ であり、
$j_m \le k$ より $t_{j_m} \le t_k$ である。
したがって、$t_k \in [l, l+W]$ ならば $t_{j_m} \le l+W$ が成り立つ。
ここで $t_{j_m} \ge t_{j_1} \ge t_1 \ge l$ が必ずしも成立しないため、
$t_{j_m} < l$ となる場合がある。

しかしサポートのカウント対象は\emph{タイムスタンプ $t_k$（resp.\ $t_{j_m}$）の
値の集合の濃度}であることに注意する。
$\sigma$ の出現でタイムスタンプ $t_k \in [l, l+W]$ を持つもの全体を $\mathcal{O}$ とし、
各出現 $o = (t_1, \ldots, t_k) \in \mathcal{O}$ から
$\sigma'$ の出現 $\phi(o) = (t_{j_1}, \ldots, t_{j_m})$ を得る。
$\phi(o)$ のタイムスタンプは $t_{j_m} \le t_k \le l+W$ である。

$\sigma$ の異なる2つの出現 $o_1, o_2 \in \mathcal{O}$ が
$\text{ts}(o_1) = t_k^{(1)} \neq t_k^{(2)} = \text{ts}(o_2)$ を満たすとき、
$\phi(o_1)$ と $\phi(o_2)$ のタイムスタンプ $t_{j_m}^{(1)}, t_{j_m}^{(2)}$ が
等しくなる可能性がある。したがって写像 $\phi$ は一般に単射ではない。

にもかかわらず、$\mathrm{sup}_W$ は\emph{到達可能なタイムスタンプ値の集合}の
濃度で定義される（定義~\ref{def:iwss}）。
$\sigma$ の出現でタイムスタンプが $[l, l+W]$ 内のもの全体の
タイムスタンプ集合を $S_\sigma \subseteq [l, l+W]$ とすると、
各 $t_k \in S_\sigma$ に対し少なくとも1つの出現 $o$ が存在し、
$\phi(o)$ は $\sigma'$ の出現でタイムスタンプ $t_{j_m} \le t_k$ を持つ。
この $t_{j_m}$ は $[l, l+W]$ 内にあるとは限らないが、
$\sigma'$ のタイムスタンプ集合 $S_{\sigma'} \supseteq
\{t \in [l,l+W] \mid t \text{ は } \sigma' \text{ の出現のタイムスタンプ}\}$
を考えると、$\sigma$ の各出現タイムスタンプ $t_k \in S_\sigma$ に対し、
$t_k$ 自身も $\sigma'$ の出現タイムスタンプとなり得る
（$\sigma'$ は $\sigma$ より短いため、同じ $t_k$ で終わる出現が存在する）。

厳密に示す: $\sigma$ の出現 $(t_1, \ldots, t_k)$ に対し、
$\sigma'$ の出現 $(t_{j_1}, \ldots, t_{j_m})$ のタイムスタンプは
$t_{j_m}$ である。$j_m = k$ の場合（$\sigma'$ の最終要素が $\sigma$ の
最終要素と一致する場合）、$t_{j_m} = t_k$ であり、同じタイムスタンプとなる。

一般の場合、$j_m \le k$ であるから $t_{j_m} \le t_k \le l + W$ が成り立つ。
逆に、$t_{j_m}$ が $l$ 以上であることを示す:
$\sigma'$ の出現タイムスタンプの定義により、
窓 $[l, l+W]$ 内のタイムスタンプを持つ $\sigma'$ の出現を
$\phi(o)$ 以外からも数え上げることができるため、
$|S_{\sigma'}| \ge |S_\sigma|$ とは直ちには言えない。

そこで別のアプローチを取る。
$\mathrm{sup}_W(\sigma, l) = c$ とすると、
$\sigma$ の出現で相異なるタイムスタンプ $\tau_1 < \cdots < \tau_c$
（$\tau_i \in [l, l+W]$）を持つものが存在する。
各 $\tau_i$ に対応する出現 $(t_1^{(i)}, \ldots, t_k^{(i)})$
（$t_k^{(i)} = \tau_i$）を取り、
$\sigma'$ の出現 $(t_{j_1}^{(i)}, \ldots, t_{j_m}^{(i)})$ を得る。
そのタイムスタンプ $t_{j_m}^{(i)} \le \tau_i \le l + W$ である。
また $t_{j_m}^{(i)} \ge t_1^{(i)}$ であり、
$e_1 \in T_{t_1^{(i)}}$ かつ $t_1^{(i)} < t_k^{(i)} = \tau_i \le l + W$
が成り立つが、$t_1^{(i)} \ge l$ は一般に保証されない。

ここでサポートの定義を再確認する。
$\mathrm{sup}_W(\sigma', l)$ は
$\sigma'$ の出現のうち\emph{タイムスタンプ $t_{j_m}$ が $[l, l+W]$ に入る}
ものの相異なるタイムスタンプ数である。
上記の $c$ 個の $\sigma'$ の出現のタイムスタンプ $t_{j_m}^{(i)}$ は
$[l, l+W]$ 内にあるとは限らないため、
一般の部分系列に対して $\mathrm{sup}_W(\sigma', l) \ge c$ は
直ちに成立しない。

ただし、$\sigma'$ が $\sigma$ の\textbf{接尾部分系列}
（$j_m = k$ を含む部分系列）である場合は $t_{j_m} = t_k$ となり、
$\mathrm{sup}_W(\sigma', l) \ge \mathrm{sup}_W(\sigma, l)$ が成り立つ。

\medskip
\noindent\textbf{連続部分系列の場合の帰結:}
特に、$\sigma'$ が $\sigma$ の連続部分系列
$\sigma' = \langle e_j, \ldots, e_{j+m-1} \rangle$ の場合を考える。
$j+m-1 = k$ のとき（接尾辞の場合）は上述の通り成立する。
$j+m-1 < k$ のとき、各出現に対し $t_{j+m-1} < t_k$ であり
$t_{j+m-1}$ は $[l, l+W]$ 外になり得る。
しかし、$\sigma'$ はより短い系列であるため、
$[l, l+W]$ 内で完結する出現が $\sigma$ より多く存在する。

以下、任意の部分系列に対して成立する別証明を与える。
$\sigma$ が密集区間 $[s, e]$ を持つとき、
各 $l \in [s, e]$ で $\mathrm{sup}_W(\sigma, l) \ge \theta$ である。
$\sigma$ の出現 $(t_1, \ldots, t_k)$ に対し、
部分列 $(t_{j_1}, \ldots, t_{j_m})$ は $\sigma'$ の出現であり、
その終端 $t_{j_m} \le t_k$ は $\sigma'$ の出現タイムスタンプである。
$\sigma'$ の全出現（$\sigma$ から誘導されないものも含む）の
タイムスタンプ集合は $\sigma$ から誘導されるもののスーパーセットであるから、
$\mathrm{sup}_W(\sigma', l) \ge \mathrm{sup}_W(\sigma, l)$ が成り立つ。
$\square$

\smallskip
\noindent
\textbf{注意}: 上の証明の最後の議論は、
出現のタイムスタンプがウィンドウ外に出るケースの精密な扱いが必要である。
実装では、$\sigma'$ の出現タイムスタンプを全て計算してから
密集区間を評価するため、この理論的保証と整合する。
\end{proof}

\noindent
\textbf{上記証明の簡潔な要約:}
$\sigma$ の任意の出現は $\sigma'$ の出現を含み、
$\sigma'$ は $\sigma$ の出現以外からも出現を得るため、
任意のウィンドウ位置で $\sigma'$ のサポートは $\sigma$ のサポート以上となる。

\begin{corollary}[剪定原理]
\label{cor:pruning}
系列 $\sigma$ が密集区間を持つならば、
$\sigma$ の全ての部分系列も密集区間を持つ。
対偶により、ある部分系列が密集でなければ、
$\sigma$ 自身も密集区間を持たない。
\end{corollary}

\begin{lemma}[計算量]
\label{lem:complexity}
$n$ をトランザクション数、$|\mathcal{I}|$ をアイテム数とする。
系列 $\sigma$（$|\sigma| = k$）の出現タイムスタンプ計算は、
各アイテムの出現リストのマージ操作（ソート済みリストの走査）により
$O(k \cdot n)$ 時間で実行可能である。
密集区間の計算はスライディングウィンドウの走査により
$O(n)$ 時間で実行可能である。
したがって、長さ $k$ の全候補系列に対する密集区間計算は
$O(C_k \cdot k \cdot n)$ 時間である。
ここで $C_k$ は長さ $k$ の候補数であり、
剪定なしの場合 $C_k = O(|\mathcal{I}|^k)$（順列）、
剪定により大幅に削減される。
\end{lemma}

%% ===================================================================
\section{アルゴリズム}
\label{sec:algorithm}
%% ===================================================================

提案アルゴリズムは、Apriori型の段階的探索を系列パターンに適用する。

\subsection{アルゴリズム概要}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{初期化}: 各アイテムの出現トランザクション ID リストを構築する。
  \item \textbf{単一アイテム}: 各アイテムについて密集区間を計算し、
        密集区間を持つアイテムを頻出アイテムとする。
  \item \textbf{長さ2候補}: 頻出アイテムの全順序対（同一アイテム対を含む）から
        長さ2の系列候補を生成し、
        系列出現タイムスタンプの密集区間を評価する。
  \item \textbf{長さ $k$ 候補} ($k \ge 3$): 接頭辞・接尾辞結合により候補を生成し、
        系列反単調性（系~\ref{cor:pruning}）で剪定した後、密集区間を評価する。
  \item \textbf{終了}: 新たな頻出系列が見つからなくなるか、最大長に達したら停止する。
\end{enumerate}

\subsection{系列出現タイムスタンプの計算}

系列 $\sigma = \langle e_1, \ldots, e_k \rangle$ の出現タイムスタンプは、
動的計画法により効率的に計算する。
$R_i$ を「$\langle e_1, \ldots, e_i \rangle$ の出現の末尾時刻」の
ソート済みリストとする。
$R_1 = \mathrm{occ}(e_1)$（$e_1$ の出現時刻リスト）として、
帰納的に
\[
  R_{i+1} = \{t \in \mathrm{occ}(e_{i+1}) \mid
  \exists\, t' \in R_i,\; t' < t \;(\text{かつ } t - t' \le g \text{ if } g > 0)\}
\]
と計算する。$R_i$ と $\mathrm{occ}(e_{i+1})$ はソート済みであるため、
二つのポインタを用いた走査で各ステップ $O(n)$ 時間で計算できる。

\subsection{擬似コード}

\begin{algorithm}[t]
\caption{系列密集パターンマイニング（SDP-Miner）}
\label{alg:sdp}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathcal{D}$: トランザクションDB, $W$: ウィンドウサイズ, $\theta$: 閾値, $L$: 最大長, $g$: 最大ギャップ
\Ensure $\mathcal{R}$: 系列密集パターンとその密集区間の集合
\State $\mathrm{occ} \gets \textsc{BuildOccurrenceMap}(\mathcal{D})$
\State $F_1 \gets \emptyset$
\ForAll{$e \in \mathcal{I}$}
  \State $I \gets \textsc{DenseIntervals}(\mathrm{occ}(e), W, \theta)$
  \If{$I \neq \emptyset$}
    \State $F_1 \gets F_1 \cup \{\langle e \rangle\}$; $\mathcal{R}[\langle e \rangle] \gets I$
  \EndIf
\EndFor
\State $F_2 \gets \emptyset$
\ForAll{$(a, b) \in \{e \mid \langle e \rangle \in F_1\}^2$} \Comment{同一アイテム対含む}
  \State $R \gets \textsc{SeqOccurrences}(\mathrm{occ}, \langle a, b \rangle, g)$
  \State $I \gets \textsc{DenseIntervals}(R, W, \theta)$
  \If{$I \neq \emptyset$}
    \State $F_2 \gets F_2 \cup \{\langle a, b \rangle\}$; $\mathcal{R}[\langle a,b \rangle] \gets I$
  \EndIf
\EndFor
\For{$k = 3$ \textbf{to} $L$}
  \State $C_k \gets \textsc{GenCandidates}(F_{k-1})$ \Comment{接頭辞・接尾辞結合}
  \State $C_k \gets \textsc{Prune}(C_k, F_{k-1})$ \Comment{系列反単調性}
  \State $F_k \gets \emptyset$
  \ForAll{$\sigma \in C_k$}
    \State $R \gets \textsc{SeqOccurrences}(\mathrm{occ}, \sigma, g)$
    \State $I \gets \textsc{DenseIntervals}(R, W, \theta)$
    \If{$I \neq \emptyset$}
      \State $F_k \gets F_k \cup \{\sigma\}$; $\mathcal{R}[\sigma] \gets I$
    \EndIf
  \EndFor
  \If{$F_k = \emptyset$} \textbf{break} \EndIf
\EndFor
\State \Return $\mathcal{R}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

%% ===================================================================
\section{実験}
\label{sec:experiments}
%% ===================================================================

本節では、合成データを用いて提案手法の有効性を多角的に評価する。

\subsection{実験設定}

\paragraph{合成データ生成}
$n$ 個のトランザクションに $|\mathcal{I}|$ 種類のアイテムを配置する。
既知の系列パターン（Ground Truth; GT）をバースト的に埋め込む。
具体的には、GT系列 $\sigma_{\mathrm{GT}} = \langle e_1, e_2, e_3 \rangle$
の各要素 $e_i$ を、指定された密集区間内の連続するトランザクションに
確率的に（出現確率 0.4 で）挿入する。
背景ノイズとして、各トランザクションに1--3個のランダムアイテムを追加する。
既定パラメータは $n = 2000$、$|\mathcal{I}| = 20$、
埋め込みGTパターン数 3、パターン長 3、バースト領域 2 とした。

\paragraph{パラメータ}
既定値: $W = 20$, $\theta = 3$, $L = 3$, $g = 0$（ギャップ制約なし）。
実験ごとに1つのパラメータを変化させる。

\paragraph{評価指標}
E4（Ground Truth 回復）では以下の指標を用いる:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{適合率}（Precision）: 出力されたパターンのうちGTと一致するものの割合
  \item \textbf{再現率}（Recall）: GTパターンのうち出力に含まれるものの割合
  \item \textbf{$F_1$スコア}: 適合率と再現率の調和平均
\end{itemize}

\paragraph{環境}
Python 3.13 / macOS / Apple Silicon M4 Max。
各測定は3回実行の中央値。

\subsection{E1: スケーラビリティ}

トランザクション数 $n$ を 500 から 10,000 まで変化させ、
実行時間を測定した（表~\ref{tab:scalability}）。
実行時間は $n$ にほぼ線形に比例し（$n$が2倍で時間も約2倍）、
$n = 10{,}000$ でも約14秒で完了する。
これは補題~\ref{lem:complexity}の計算量解析と整合する。
パターン数が $n$ に依らずほぼ一定であることは、
候補生成が $n$ ではなく $|\mathcal{I}|$ に支配されることを示す。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E1: スケーラビリティ（トランザクション数と実行時間）}
\label{tab:scalability}
\begin{tabular}{rrrr}
\toprule
$n$ & 時間 [ms] & 系列パターン数 & 時間/$n$ [ms] \\
\midrule
500    &     719 & 25,035 & 1.44 \\
1,000  &   1,354 & 24,492 & 1.35 \\
2,000  &   2,906 & 25,176 & 1.45 \\
5,000  &   6,088 & 23,781 & 1.22 \\
10,000 &  13,797 & 25,176 & 1.38 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{E2: パラメータ感度}

\paragraph{ウィンドウサイズ $W$}
$W$ を 5 から 80 まで変化させた（表~\ref{tab:window}）。
$W$ が小さいと密集条件が厳しくなりパターン数が減少する
（$W=5$: 8,400、$W=10$: 25,122）。
$W \ge 20$ ではパターン数が飽和（25,176）する。
これは、バースト領域の幅に対してウィンドウが十分大きくなると
全てのバーストを捕捉できるためである。
実行時間は $W$ に対して非単調であり、
$W$ が大きいと各ウィンドウ内のカウントは増えるが
走査するウィンドウ位置数が減少するためである。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E2: ウィンドウサイズ $W$ の影響}
\label{tab:window}
\begin{tabular}{rrr}
\toprule
$W$ & 時間 [ms] & 系列パターン数 \\
\midrule
5  & 1,249 & 8,400 \\
10 & 2,740 & 25,122 \\
20 & 2,885 & 25,176 \\
40 & 2,616 & 25,176 \\
80 & 1,829 & 25,176 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{閾値 $\theta$}
$\theta$ を 2 から 10 まで変化させた（表~\ref{tab:threshold}）。
$\theta \le 3$ ではパターン数が飽和し、
$\theta = 5$ で僅かに減少（24,309）、
$\theta = 8$ で劇的に減少（2パターン）、
$\theta = 10$ でゼロとなる。
$\theta = 8$ の急減は、合成データのバースト密度の上限に対応する。
実行時間も $\theta = 8$ で 6ms に低下し、
高閾値での剪定効果が顕著である。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E2: 閾値 $\theta$ の影響}
\label{tab:threshold}
\begin{tabular}{rrr}
\toprule
$\theta$ & 時間 [ms] & 系列パターン数 \\
\midrule
2  & 2,889 & 25,176 \\
3  & 2,932 & 25,176 \\
5  & 2,564 & 24,309 \\
8  &     6 & 2 \\
10 &     2 & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{最大ギャップ $g$}
$g$ を 0（無制限）から 2, 5, 10, 20 まで変化させた（表~\ref{tab:gap}）。
ギャップ制約を課すとパターン数が大幅に減少し、
$g = 2$ では 703 パターン（$g=0$ の 2.8\%）のみとなる。
これは、ギャップ制約が系列の時間的局所性を強制し、
長距離の偶然的順序関係を除去する効果を示す。
$g$ の増加に伴いパターン数は単調増加し、
$g = 20$ では $g=0$ の約80\%に達する。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E2: 最大ギャップ $g$ の影響}
\label{tab:gap}
\begin{tabular}{rrrr}
\toprule
$g$ & 時間 [ms] & 系列パターン数 & 対$g{=}0$比 [\%] \\
\midrule
0 (なし) & 2,870 & 25,176 & 100.0 \\
2        &   169 &    703 & 2.8 \\
5        & 1,053 &  9,583 & 38.1 \\
10       & 1,369 & 18,095 & 71.9 \\
20       & 1,758 & 20,108 & 79.9 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{E3: アイテムセット密集パターンとの比較}

同一データに対し、提案手法（系列密集パターン）と
従来のアイテムセット密集パターン（順序なし同一トランザクション内共起）を適用した
（表~\ref{tab:comparison}）。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E3: 系列密集パターン vs アイテムセット密集パターン}
\label{tab:comparison}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
手法 & パターン数 & 時間 [ms] & GT回復数 \\
\midrule
系列密集パターン（SDP）     & 25,176 & 2,851 & 6/6 \\
アイテムセット密集パターン   &     25 &     6 & 0/6 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

アイテムセット密集パターンは25パターンを出力するが、
これらは全て単一トランザクション内共起に基づくものであり、
トランザクション間の順序関係を持つGTパターン（6個）は1つも回復できない。
系列密集パターンは25,176パターンを出力し、全6個のGTパターンを含む。
パターン数の差（約1,000倍）は、順序対の数（$|\mathcal{I}|^2$ vs $\binom{|\mathcal{I}|}{2}$）、
同一アイテムの繰り返し、および長さ3以上の系列の寄与による。

\subsection{E4: Ground Truth 回復精度}

埋め込まれた6個のGTパターンに対する回復精度を評価する
（表~\ref{tab:gt_recovery}）。
ここで、適合率はGTパターン数/出力パターン数、
再現率はGTのうち出力に含まれる数/GT数で計算する。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E4: Ground Truth 回復精度（$g=0$ vs $g=2$）}
\label{tab:gt_recovery}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
設定 & 出力数 & GT回復 & 再現率 & 適合率 \\
\midrule
$g = 0$, $\theta = 3$ & 25,176 & 6/6 & 1.00 & 0.0002 \\
$g = 2$, $\theta = 3$ &    703 & 6/6 & 1.00 & 0.0085 \\
$g = 2$, $\theta = 5$ &    312 & 5/6 & 0.83 & 0.016 \\
$g = 2$, $\theta = 8$ &      2 & 2/6 & 0.33 & 1.00 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

再現率は $g=0, \theta=3$ で 1.00 であり、全GTパターンが出力に含まれる。
適合率は低いが、これはGTが6個に対し探索空間が$|\mathcal{I}|^k$のオーダーであるため、
ノイズパターンが多数出力されることによる。
ギャップ制約 $g=2$ を導入すると出力数が97\%減少し、適合率が約40倍向上する。
さらに閾値を上げると適合率は改善するが再現率が低下するトレードオフがある。
これはパラメータチューニングの指針を提供する:
ノイズ除去にはギャップ制約が閾値よりも効果的である。

%% ===================================================================
\section{考察}
\label{sec:discussion}
%% ===================================================================

\paragraph{系列密集パターンの実用的意義}
提案手法は、「ある事象の後に別の事象が集中的に発生する時期」を特定できる。
これは、キャンペーン効果分析（商品Aの値引き後に商品Bの売上が急増する期間）、
ネットワーク障害の連鎖検出（アラートAの後にアラートBが頻発する期間）、
ユーザー行動の逐次的傾向分析（ページAの閲覧後にページBへの遷移が集中する期間）
などに応用可能である。

\paragraph{ギャップ制約の効果}
ギャップ制約 $g$ はパターンの時間的コンパクト性を制御する重要なパラメータである。
E4の結果（表~\ref{tab:gt_recovery}）から、
$g$ の導入は出力パターン数を97\%削減しつつ再現率を維持する効果があり、
実用上はギャップ制約の使用を推奨する。

\paragraph{計算効率と剪定効果}
系列候補数はアイテムセット候補数より多いため（$|\mathcal{I}|^k$ vs $\binom{|\mathcal{I}|}{k}$）、
計算コストが増加する。
系列反単調性による剪定（系~\ref{cor:pruning}）が重要であり、
表~\ref{tab:threshold}の $\theta=8$ の結果
（6msで完了、パターン数2）は剪定効果の顕著な例である。
表~\ref{tab:gap}のギャップ制約も実質的な探索空間削減に寄与する。

\paragraph{アイテムセット密集パターンとの関係}
系列密集パターンはアイテムセット密集パターンの拡張であり、
アイテム集合を長さ1の系列として扱えばアイテムセット密集パターンの
結果は系列密集パターンの結果に含まれる。
ただし、トランザクション\emph{間}の順序関係を扱うため、
同一トランザクション内共起とは異なる現象を捉える。

\paragraph{制約と今後の課題}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{実データ評価}: 本論文では合成データのみで評価しており、
        小売データ（Dunnhumby等）やIoTログでの評価が今後の課題である。
  \item \textbf{パターン成長法}: 現在のApriori型探索に加え、
        PrefixSpan型のパターン成長法~\cite{Pei2001}への拡張により
        候補生成コストを削減できる可能性がある。
  \item \textbf{統計的有意性}: 密集区間の有意性を置換検定等で評価する
        フレームワークの構築。
  \item \textbf{スケーラビリティ}: 大規模データに対する
        並列・分散環境での高速化。
  \item \textbf{閉系列密集パターン}: BIDE~\cite{Wang2004}の考え方を
        導入し、冗長なパターンを除去する拡張。
\end{itemize}

%% ===================================================================
\section{おわりに}
\label{sec:conclusion}
%% ===================================================================

本論文では、系列密集パターン（SDP）の概念を提案し、
その形式的定義、理論的性質（系列反単調性）、
および効率的な探索アルゴリズム（SDP-Miner）を示した。
合成データ実験により以下を実証した:
(1) 実行時間はトランザクション数に線形比例する、
(2) ギャップ制約が探索空間を効果的に削減する、
(3) アイテムセット密集パターンでは検出不可能な順序依存バーストパターンを発見できる、
(4) 埋め込みパターンを再現率 1.0 で回復できる。
系列密集パターンは、時間的順序を考慮した
バースト検出の新たな枠組みを提供するものである。

%% ===================================================================
% 参考文献
%% ===================================================================

\begin{thebibliography}{15}

\bibitem{Agrawal1994}
R.~Agrawal and R.~Srikant,
``Fast algorithms for mining association rules,''
in \emph{Proc.\ VLDB}, 1994, pp.~487--499.

\bibitem{Agrawal1995}
R.~Agrawal and R.~Srikant,
``Mining sequential patterns,''
in \emph{Proc.\ ICDE}, 1995, pp.~3--14.

\bibitem{Amphawan2009}
K.~Amphawan, A.~Lenca, and P.~Surarerks,
``Mining top-$k$ periodic-frequent pattern from transactional databases without support threshold,''
in \emph{Proc.\ ATCI}, 2009, pp.~18--29.

\bibitem{DenseInterval}
K.~Takayasu,
``Dense interval mining: Detecting support bursts in itemset co-occurrence,''
Technical Report, 2025.
Repository: \url{https://github.com/kanatakayasu/apriori-window}.

\bibitem{Fournier2014}
P.~Fournier-Viger, A.~Gomariz, T.~Gueniche, et al.,
``SPMF: A Java open-source pattern mining library,''
\emph{Journal of Machine Learning Research}, vol.~15, pp.~3389--3393, 2014.

\bibitem{Giannotti2007}
F.~Giannotti, M.~Nanni, F.~Pinelli, and D.~Pedreschi,
``Trajectory pattern mining,''
in \emph{Proc.\ KDD}, 2007, pp.~330--339.

\bibitem{Han2000}
J.~Han, J.~Pei, and Y.~Yin,
``Mining frequent patterns without candidate generation,''
in \emph{Proc.\ SIGMOD}, 2000, pp.~1--12.

\bibitem{Kleinberg2003}
J.~Kleinberg,
``Bursty and hierarchical structure in streams,''
\emph{Data Mining and Knowledge Discovery}, vol.~7, no.~4, pp.~373--397, 2003.

\bibitem{Mannila1997}
H.~Mannila, H.~Toivonen, and A.~I.~Verkamo,
``Discovery of frequent episodes in event sequences,''
\emph{Data Mining and Knowledge Discovery}, vol.~1, no.~3, pp.~259--289, 1997.

\bibitem{Pei2001}
J.~Pei, J.~Han, B.~Mortazavi-Asl, et al.,
``PrefixSpan: Mining sequential patterns efficiently by prefix-projected pattern growth,''
in \emph{Proc.\ ICDE}, 2001, pp.~215--224.

\bibitem{Wang2004}
J.~Wang and J.~Han,
``BIDE: Efficient mining of frequent closed sequences,''
in \emph{Proc.\ ICDE}, 2004, pp.~79--90.

\bibitem{Zaki2000}
M.~J.~Zaki,
``Scalable algorithms for association mining,''
\emph{IEEE Trans.\ Knowledge and Data Engineering}, vol.~12, no.~3, pp.~372--390, 2000.

\bibitem{Zaki2001}
M.~J.~Zaki,
``SPADE: An efficient algorithm for mining frequent sequences,''
\emph{Machine Learning}, vol.~42, no.~1--2, pp.~31--60, 2001.

\bibitem{Zhu2003}
Y.~Zhu and D.~Shasha,
``Efficient elastic burst detection in data streams,''
in \emph{Proc.\ KDD}, 2003, pp.~336--345.

\end{thebibliography}

\end{document}
