\section{関連研究}\label{sec:related}

\subsection{差分プライバシー}

Dwork ら~\cite{dwork2006calibrating}は差分プライバシーの概念を導入し、ラプラスメカニズムによるカウントクエリのプライバシー保護を提案した。
$(\varepsilon, \delta)$-差分プライバシーの緩和定義~\cite{dwork2014algorithmic}はガウスメカニズムを可能にし、合成定理（逐次合成・高度合成）~\cite{dwork2010boosting,kairouz2015composition}は複数クエリにわたるプライバシ保証の管理を可能にした。
Sparse Vector Technique (SVT)~\cite{dwork2009complexity,hardt2010simple,lyu2017understanding}は、閾値判定のみが必要な場合にプライバシ予算を節約する技法である。
近年ではR\'{e}nyi差分プライバシー~\cite{mironov2017renyi}やゼロ集中差分プライバシー~\cite{bun2016concentrated}など、合成時により厳密な上界を与える変種が提案されている。

\subsection{差分プライバシーと頻出パターンマイニング}

頻出アイテムセットマイニングへの差分プライバシーの適用は複数の研究で取り組まれている。
Zeng ら~\cite{zeng2012differentially}はトランザクションの切断（truncation）とFP-tree への指数メカニズムの適用を提案した。
Li ら~\cite{li2012privbasis}はPrivBasisアルゴリズムを提案し、基底集合からのノイズ付きサポート推定を行った。
Bhaskar ら~\cite{bhaskar2010discovering}は指数メカニズムを用いた top-$k$ 頻出アイテムセットの発見を提案した。
Su ら~\cite{su2016differentially}はマージンベースの手法により、閾値付近のアイテムセットに対するノイズの影響を軽減した。
Lee と Clifton~\cite{lee2011how}はトランザクションデータに対する差分プライバシーの感度分析を体系化した。
これらの研究はいずれもグローバルなサポート値を対象としており、時間的な密集パターンは扱っていない。

本研究との重要な相違点は、頻出アイテムセットマイニングが「全トランザクションにわたるグローバルなサポート値」を保護対象とするのに対し、密集区間マイニングでは「各ウィンドウ位置におけるローカルなカウント値の系列」を保護対象とする点である。これにより、ノイズの独立性構造やクエリ数のスケーリングが根本的に異なる。

\subsection{密集区間マイニング}

スライディングウィンドウに基づく密集区間検出~\cite{suzuki2024dense}は、Apriori性質を利用してアイテムセットの時間的集中を効率的に検出する。
ウィンドウサイズ$W$と最小サポート$\theta$をパラメータとし、ウィンドウ内の共起カウントが$\theta$以上となる連続区間を出力する。
本手法は時系列マイニングとトランザクション分析の交差領域に位置するが、プライバシー保証は考慮されていない。

\subsection{差分プライバシーと時系列・ストリームマイニング}

時系列データへの差分プライバシーの適用も研究されている。
Chan ら~\cite{chan2011private}はストリームデータに対する連続的なカウントクエリの差分プライバシーを研究し、二分木メカニズムにより$O(\log^{1.5} T)$のエラー上界を達成した。
Dwork ら~\cite{dwork2010differential}は連続観測モデル（continual observation）におけるプライバシ保証を分析した。
Kellaris ら~\cite{kellaris2014differentially}は無限ストリーム上でのイベント系列のプライバシー保護を$w$-eventプライバシーとして定式化した。
Fan と Xiong~\cite{fan2014adaptive}は適応的サンプリングに基づくリアルタイム時系列データのプライバシー保護を提案した。
しかし、これらは連続的なカウント発行や集約統計に焦点を当てており、密集区間の検出というパターンマイニング的側面は扱っていない。

\subsection{本研究の位置づけ}

表\ref{tab:related-comparison}に本研究と関連手法の比較を示す。本研究は「密集区間マイニング」と「差分プライバシー」の交差領域における空白を埋めるものである。
具体的には、ウィンドウカウントクエリの感度解析、閾値安定性の理論的保証、およびApriori型多レベル探索における予算合成を統合したフレームワークを提案する。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{関連手法との比較}
\label{tab:related-comparison}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
手法 & 時間構造 & DP保証 & 密集区間 \\
\midrule
Zeng~\cite{zeng2012differentially} & $\times$ & $\checkmark$ & $\times$ \\
Li~\cite{li2012privbasis} & $\times$ & $\checkmark$ & $\times$ \\
Chan~\cite{chan2011private} & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\times$ \\
Kellaris~\cite{kellaris2014differentially} & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\times$ \\
Suzuki~\cite{suzuki2024dense} & $\checkmark$ & $\times$ & $\checkmark$ \\
\textbf{DP-DIM（本研究）} & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
