\section{予備知識}\label{sec:preliminaries}

\subsection{密集区間マイニング}

\begin{definition}[トランザクションデータベース]
トランザクションデータベース$\mathcal{D} = \{T_0, T_1, \ldots, T_{n-1}\}$は、各$T_t$がアイテム集合$\mathcal{I}$の部分集合であるトランザクションの時系列である。添字$t$はタイムスタンプを表す。
\end{definition}

\begin{definition}[ウィンドウカウント]
アイテムセット$X \subseteq \mathcal{I}$のウィンドウ位置$l$におけるウィンドウカウント$C_W(X, l)$を以下で定義する：
\[
C_W(X, l) = |\{t \mid l \leq t \leq l + W,\, X \subseteq T_t\}|
\]
ここで$W$はウィンドウサイズである。
\end{definition}

\begin{definition}[密集区間~\cite{suzuki2024dense}]
アイテムセット$X$の密集区間とは、$C_W(X, l) \geq \theta$を満たすウィンドウ左端$l$の極大連続区間$[s, e]$である。ここで$\theta$は最小サポート閾値である。
\end{definition}

\subsection{差分プライバシー}

本研究ではトランザクションレベルの差分プライバシーを採用する。すなわち、1つのトランザクション$T_t$の追加・削除を保護単位とする。ユーザーレベルのプライバシー（1ユーザーが複数トランザクションを持つ場合）については第\ref{sec:conclusion}節で今後の課題として議論する。

\begin{definition}[隣接データベース（有界隣接関係）]\label{def:adjacency}
2つのトランザクションデータベース$\mathcal{D}$と$\mathcal{D}'$が隣接する（$\mathcal{D} \sim \mathcal{D}'$と記す）とは、ある一つのタイムスタンプ$t^*$が存在し、$T_{t^*} \neq T'_{t^*}$かつ全ての$t \neq t^*$について$T_t = T'_t$が成り立つことをいう。すなわち、1つのトランザクションの内容が任意に置換される関係（有界隣接関係, bounded adjacency）である。
\end{definition}

\begin{definition}[$(\varepsilon, \delta)$-差分プライバシー~\cite{dwork2006calibrating,dwork2014algorithmic}]
ランダム化メカニズム$\mathcal{M}: \mathcal{X} \to \mathcal{R}$が$(\varepsilon, \delta)$-差分プライバシーを満たすとは、任意の隣接データベース$\mathcal{D} \sim \mathcal{D}'$（定義\ref{def:adjacency}）および任意の可測集合$S \subseteq \mathcal{R}$に対して：
\[
\Pr[\mathcal{M}(\mathcal{D}) \in S] \leq e^{\varepsilon} \cdot \Pr[\mathcal{M}(\mathcal{D}') \in S] + \delta
\]
が成り立つことをいう。$\delta = 0$の場合を純粋差分プライバシー（$\varepsilon$-DP）と呼ぶ。パラメータ$\varepsilon > 0$はプライバシー損失（privacy loss）を表し、小さいほど強いプライバシー保護を意味する。実用的には$\varepsilon \in [0.1, 10]$が使用され、$\varepsilon \leq 1$は強い保護、$\varepsilon \geq 5$は弱い保護と解釈される~\cite{dwork2014algorithmic}。
\end{definition}

\begin{definition}[グローバル感度~\cite{dwork2006calibrating}]
関数$f: \mathcal{X} \to \mathbb{R}^d$の$L_p$-グローバル感度$\Delta_p f$を以下で定義する：
\[
\Delta_p f = \max_{\mathcal{D} \sim \mathcal{D}'} \|f(\mathcal{D}) - f(\mathcal{D}')\|_p
\]
ラプラスメカニズムでは$L_1$感度$\Delta_1 f$を、ガウスメカニズムでは$L_2$感度$\Delta_2 f$を用いる。
\end{definition}

\begin{definition}[ラプラスメカニズム~\cite{dwork2006calibrating}]
関数$f: \mathcal{X} \to \mathbb{R}$に対するラプラスメカニズムは$\mathcal{M}(\mathcal{D}) = f(\mathcal{D}) + \text{Lap}(\Delta_1 f / \varepsilon)$を出力する。ここで$\text{Lap}(b)$はスケール$b$のラプラス分布（密度$p(x) = \frac{1}{2b}e^{-|x|/b}$）からのサンプルである。このメカニズムは$\varepsilon$-DPを満たす。
\end{definition}

\begin{definition}[ガウスメカニズム~\cite{dwork2014algorithmic}]
関数$f: \mathcal{X} \to \mathbb{R}$に対するガウスメカニズムは$\mathcal{M}(\mathcal{D}) = f(\mathcal{D}) + \mathcal{N}(0, \sigma^2)$を出力する。ここで$\sigma \geq \Delta_2 f \cdot \sqrt{2\ln(1.25/\delta)} / \varepsilon$であり、$\varepsilon \in (0, 1)$が要求される。このメカニズムは$(\varepsilon, \delta)$-DPを満たす。
\end{definition}

\subsection{合成定理}

\begin{property}[逐次合成~\cite{dwork2014algorithmic}]
$\mathcal{M}_1, \ldots, \mathcal{M}_k$がそれぞれ$(\varepsilon_i, \delta_i)$-DPを満たすとき、合成メカニズム$(\mathcal{M}_1, \ldots, \mathcal{M}_k)$は$(\sum_i \varepsilon_i, \sum_i \delta_i)$-DPを満たす。
\end{property}

\begin{property}[高度合成定理~\cite{dwork2010boosting,kairouz2015composition}]\label{prop:advanced}
$k$個のメカニズムがそれぞれ$\varepsilon_0$-DPを満たすとき、任意の$\delta' > 0$に対して、合成メカニズムは$(\varepsilon', k\delta + \delta')$-DPを満たす。ここで：
\[
\varepsilon' = \varepsilon_0 \sqrt{2k\ln(1/\delta')} + k\varepsilon_0(e^{\varepsilon_0} - 1)
\]
$\varepsilon_0 \leq 1$のとき第2項は$O(k\varepsilon_0^2)$となるため、$\varepsilon' \approx \varepsilon_0\sqrt{2k\ln(1/\delta')}$と近似できる。すなわち、$k$回の合成で予算は$O(\sqrt{k})$にしかスケールせず、逐次合成の$O(k)$と比較して大幅に効率的である。
\end{property}
